% Introduction objectifs scientifiques
Nous avons identifié cinq objectifs scientifiques principaux pour
élaborer une méthode permettant de construire une \emph{zone de
  localisation} à partir d'une description de position.

% Annonce tableau synthèse
On trouvera une synthèse des objectifs scientifiques, ainsi que de
leurs verrous et des contributions attendues dans le
\autoref{tab:synthese_objectifs} page
\pageref{tab:synthese_objectifs}.

\subsection{La \emph{spatialisation} des \emph{indices de
    localisation}}
\label{subsec:2-1-1}

% Introduction
La construction d'une \emph{zone de localisation} à partir de
descriptions nécessite d'arriver à définir des méthodes permettant
d'interpréter des phrases telles que \enquote{je suis sous une route.}
Nous devons donc travailler à l'identification de la sémantique des
termes utilisés pour décrire une position, puis d'en proposer une
modélisation, à même de pouvoir systématiser la construction d'une
\enquote{zone} à partir d'une description. Comme nous le mentionnons
dans le chapitre précédent (\ref{subsec:1-2-2}), notre objectif n'est
pas de déveloper une solution se substituant aux secouristes, mais de
leur proposer une solution s'intégrant dans leur démarche
actuelle. Par conséquent, nous pouvons toujours compter sur la
présence du secouriste pour effectuer certaines actions, comme
l'écoute et l'analyse du discours du requérant. En effet, il n'est pas
nécessaire, voire souhaitable \footnote{Tout du moins du point de vue
  des professionels du secours.}, d'automatiser entièrement le
processus de localisation de la victime, ce qui nécessiterait, par
ailleurs, de développer des solutions d'analyse automatisée du langage
oral. Cette étape n'est, cependant, pas nécessaire dans notre cas,
puisque nous pouvons confier cette tache de \enquote{sémantisation} de
la description orale d'une position au secouriste. Notre travail se
limitera donc à identifier les \enquote{types} de descriptions
utilisées dans notre contexte, de les exprimer dans un vocabulaire
controlé, puis d'en proposer une modélisation à même d'en permettre la
spatialisation.

\subsubsection{Contexte scientifique}

La question de l’identification d'une position correspondant à une
description donnée en langage naturel peut sembler être un sujet dont
les applications sont limitées à des cas aussi spécifiques que notre
contexte applicatif. Ce n'est cependant pas le cas, puisque ces
travaux permettent de faciliter la communication entre machines et
êtres humains. En effet, la représentation informatique de positions
et plus généralement, d'objets géographiques, est assez éloignée de la
façon dont les hommes et les femmes conçoivent l'espace et leur
localisation.  Le concept de \emph{Naive geography}, proposé par
\textcite{Egenhofer1995}, met justement en évidence cette dichotomie.
%
La situation actuelle est telle que, pour des raisons techniques, il
est beaucoup plus simple, pour un ordinateur, d'identifier les
coordonnées d'un point à la surface de la terre avec une précision
submétrique, que d'identifier \enquote{le café sous ma maison}, alors
que pour un être humain ce sera l'inverse \autocite{Duchene2019}. Le
problème de ce genre d'exercice est qu'il est difficile d'identifier
la sémantique des termes utilisés, celle-ci étant dépendante du
contexte. Reprenons l'exemple du café. Vous aurez très certainement
compris en lisant cet énoncé que \enquote{le café} était, par
métonymie, un lieu. Cette phrase désigne un endroit et non une boisson
psychotrope, le moment où on la consomme, ou les grains du
caféiers. De la même manière, le terme \enquote{ma maison}, peut être
interprété comme un synonyme d'\enquote{habitat individuel} ou comme
une nouvelle métonymie désignant \enquote{mon foyer}. S'il est,
généralement, facile pour un être humain d'interpréter correctement ce
type de phases, ce qui n'est pas le cas pour une machine.
%
Cet exemple porte sur l'interprétation automatisée du langage naturel
dans le cas général, mais les mêmes problèmes s'appliquent également
aux \emph{relations de localisation.} Dans cet exemple, le
\enquote{café} est \enquote{sous} mon domicile, mais comment faire
comprendre à un ordinateur quelles sont les positions qui sont
effectivement \enquote{sous ma maison} ? Pour ce faire il est
nécessaire d'identifier la sémantique des \emph{relations de
  localisation} utilisées dans le langage naturel.

\paragraph{La formalisation des \emph{relations de localisation}}

Ce travail d'identification et de formalisation des \emph{relations de
  localisation} a été entrepris par de nombreux chercheurs, comme
\textcite{Vandeloise1986} qui a proposé une analyse complète de la
sémantique de \emph{relations de localisation} utilisées en
français. Ce travail a été consolidé par les travaux de
\textcite{Borillo1998}, qui portent quant à eux sur la morphologie des
descriptions de position, ou de \textcite{Aurnague1993, Aurnague1997},
qui irons jusqu'à proposer une formalisation logique des
\emph{relations de localisations.} Des travaux similaires ont été
entrepris pour la langue anglaise, notamment par
\autocite{Kracht2002,Mark1999,Freksa2018,Carlson2005,Lang1991,Matsakis2010}.
En 2010 \textcite{Bateman2010} proposerons \emph{l'ontologie} GUM, qui
formalise l'ensemble des \emph{relations de localisation.} L'ensemble
de ces travaux permet d'avoir de nombreuses connaissances sur la
sémantique des \emph{relations de localisation,} mais ils ne sont pas
destinés à une application particulière, pourtant de nombreux autres
travaux ont eu besoin de spatialiser des \emph{relations de
  localisation.}

Parmi les applications de spatialisation des \emph{relations de
  localisation} on peut retrouver des travaux en analyse d'image
\autocite{Hudelot2008, Hudelot2008a,Bloch1996, Vanegas2011,
  Takemura2012}, en robotique \autocite{Skubic2004}, en sciences de
l'information géographique
\autocite{Xu2007a,Xu2007,Xu2006,Wolter2018,Dittrich2015,Du2016,Hornsby2009,Mathet2000,Hall2015}


%\autocite{Levit2007}
%\autocite{Evans2008}
%\autocite{Shariff1998}
%\autocite{Leopold2015}
%\autocite{Denis1997}

\subsubsection{Verrous scientifiques}

La mise en place d'une méthode de spatialisation se heurte néanmoins à
deux verrous majeurs, l'un intrinsèquement lié à cet exercice, l'autre
dépendant de notre contexte applicatif.

Le premier verrou est la grande variabilité sémantique des
\emph{relations de localisation.} Chacune d'entre elles peu prendre
des sens légèrement différents, en fonction du contexte ou du
locuteur. Par conséquent deux requérant peuvent utiliser les mêmes
mots pour décrire des positions qui sont très différentes, par
exemple, on peut être \enquote{sur} \emph{un chemin} comme \emph{une
  montagne.}

le second verrou est lié à la richesse des données dont nous disposons
pour développer et tester nos méthodes de spatialisation. Les seules
données dont nous disposons (et pouvons disposer) sont des
enregistrements d'alertes, traitées par le \ac{pghm} de
Grenoble. Chaque enregistrement, contient \emph{l'ensemble des indices
  de localisation} utilisés par le requérant. Un problème notable est
que chacune de ces alertes est unique. Il nous est donc impossible de
les confronter. Par exemple, nous n'avons pas à notre disposition,
deux enregistrements différents, décrivant la même position. Il nous
est donc impossible de comparer différentes descriptions qui auraient
été faites de la même position. De même, les \emph{indices de
  localisation} utilisés par les requérants sont si divers, que nous
ne connaissons que peu de cas, où le même \emph{indice de
  localisation} (\eg \enquote{je suis dans une forêt}) est utilisé
pour décrire une position différente \footnote{La majorité de ces cas
  concerne des \emph{indices de localisation,} de la forme :
  \enquote{Je suis \emph{sur} \textins{un chemin, une route, un
      sentier, \emph{etc.}}}}. Notre démarche de spatialisation doit
donc être à même de travailler à partir de descriptions
potentiellement très différentes, sans que nous ne puissions
réellement les confronter à d'autres descriptions.

% Descriptions non exhaustives
Un dernier problème notable est que le processus de localisation de la
victime, basé sur l'interprétation par le secouriste d'une description
de position, n'offre aucune garantie quant à la \emph{complétude} de
cette description. La victime peut, pour de nombreuses raisons,
oublier de donner certains détails de sa position qui pourraient être
pertinents pour les secouristes. Ces derniers peuvent, bien entendu,
poser des questions au requérant ou lui demander des précisions, mais
cela ne garantit pas pour autant qu'un \emph{indice} important, voire
essentiel, ne puisse pas être oublié. Cette \emph{incomplétude} de la
description, que l'on peut aisément supposer de systématique, a pour
conséquence de rendre impossible la supposition de l’existence
d'indices, non donnés explicitement par le requérant. Par exemple, ce
n'est pas parce que la victime ne précise pas qu'elle est en forêt,
qu'elle n'est effectivement pas en forêt, \ie qu'un \emph{indice} non
connu du secouriste n'est pas nécessairement faux. Par conséquent, il
est hasardeux, d'inférer des nouveaux \emph{indices} à partir d'une
\emph{description de position.}

\tdi{À voir comment traiter}
% Apports envisagés
Le premier des apports que nous proposons est d'identifier les
\emph{relations de localisation} utilisées dans notre contexte
applicatif. On peut, en effet, supposer que seul un sous-ensemble des
\emph{relations de localisation} présentes dans la langue française
est utilisé, du moins régulièrement, pour décrire une position en
montagne. L'identification de ces \emph{relations de localisation}
nous permettra, d'une part, d'identifier les spécificités de la
description d'une position en langage naturel, dans un contexte
montagnard et, de l'autre, de nous concentrer sur la modélisation de
ces \emph{relations de localisation.}

Cet apport sera complété par un travail d'identification de la
sémantique des relations de localisation utilisées dans notre
contexte. Il est, en effet, possible que les \emph{relations de
  localisations} utilisées dans notre contexte, le soient dans un sens
particulier, plus réduit que le sens général. Ainsi, nous allons
compléter le recensement des \emph{relations de localisation}
utilisées dans notre contexte, par un travail d'identification de leur
sémantique, dans ce même contexte.

Ce travail de recensement sera également entrepris pour les
\emph{objets de référence.} Comme pour les \emph{relations de
  localisation,} on peut supposer que seule une petite partie des
objets pouvant être utilisés comme points de repère le sont réellement
dans ce contexte. On s'attendra, par exemple, à trouver des
\emph{indices de localisation} tels que \enquote{je suis au niveau
  \emph{du sommet}} ou \enquote{la victime est dans \emph{une combe}},
alors que la phrase : \enquote{je suis proche \emph{d'un kiosque}},
semble peu probable. Comme pour les \emph{relations de localisation,}
l'identification et le recensement de ces objets permettront d'avoir,
à la fois une meilleure connaissance des descriptions de positions
dans notre contexte applicatif, mais aussi de focaliser notre travail
sur les objets les plus pertinents.

Enfin, notre apport principal à cet objectif sera de développer une
méthode de spatialisation de ces \emph{indices de localisation} et
d'en proposer une implémentation fonctionnelle. La méthode développée
devra être suffisamment générique pour fonctionner avec les
différentes \emph{relations de localisation} et les différents
\emph{objets de référence} identifié$\cdot$es, tout en prenant en
compte leurs spécificités, dans le but de proposer une solution de
spatialisation précise et adaptée au contexte, mais suffisamment
générique pour être enrichie ultérieurement voire étendue à des
contextes différents.

\subsection{La modélisation de \emph{l'imprécision} des \emph{indices
    de localisation}}
\label{subsec:2-1-2}

% Introduction partie
Le travail d'identification de la sémantique des \emph{relations de
  localisation} se heurte à un autre problème, celui de
l'interprétation du locuteur. En effet, les \emph{relations de
  localisation} que nous cherchons à sémantiser sont exprimées en
langage naturel et donc, soumises à son \emph{imprécision.} Par
conséquent, la \emph{limite} entre la zone qui correspond à un
\emph{indice de localisation} et celle qui n'y correspond pas, n'est
pas nécessairement, voire jamais, une ligne. Les conséquences de ce
fait sont multiples. D'une part, cela complique la formalisation des
\emph{relations de localisation.} En effet, comment définir
formellement un concept, alors qu'on peine à en fixer les limites ?
\textcite{Vandeloise1986}, se montre même particulièrement
critique\footnote{\enquote{Aucun mot spatial ne se prête à une
    description aussi rigide et des contre-exemples peuvent être
    trouvés à toutes les définitions proposées.}
  \autocite[p. 18]{Vandeloise1986}} envers les travaux proposant une
formalisation des \emph{relations de localisation} à l'aide de la
logique ---~classique~--- du premier ordre. En effet, la logique
\emph{classique} \footnote{C'est-à-dire, telle que formulée au début
  du \bsc{xix}\up{ème} siècle, principalement par \bsc{Frege} dans son
  \emph{Idéographie} (\emph{Begriffsschrift}).}, repose sur un
principe de \emph{bivalence,} qui implique qu'une \emph{proposition}
logique est soit \enquote{vraie}, soit \enquote{fausse}. Formaliser
des \emph{relations de localisation} à l'aide de la logique classique
implique donc de définir une limite claire entre la zone où la
\emph{relation de localisation} est valide et celle où elle ne l'est
pas. Dans les faits, cette limite ne peut être qu'arbitraire. Prenons
pour exemple la \emph{relation de localisation} \enquote{proche de} et
considérons que la distance, seule, est un critère de modélisation
satisfaisant. On pourra dire d'un point adjacent à \emph{l'objet de
  référence} qu'il en est \emph{proche.} De même, si l'on s'éloigne un
tout petit peu de l'objet de référence, mettons d'un pas, cette
description reste valable. En prolongeant ce raisonnement par
récurrence, on pourra augurer que toute position, quelle que soit sa
distance à \emph{l'objet de référence,} en est \emph{proche}. Ce
raisonnement, calqué sur le paradoxe sorite \footnote{Ce paradoxe,
  formulé par le philosophe Grec Eubulide au \bsc{iv}\up{ème} siècle
  av. J.-C., pose deux prémisses. La première est qu'un seul grain de
  sable ne forme pas un tas de sable. La seconde est qu'ajouter un
  grain de sable à un non-tas n'en fait pas un tas. Par récurrence, on
  aboutit à la conclusion, absurde, que, quel que soit le nombre de
  grains de sable, ils ne peuvent pas former de tas
  \autocite{Sorensen2018,Hyde2018}.}, illustre la difficulté à fixer
une limite \emph{précise} à des concepts qui ne le sont pas. Pourquoi
une position serait proche d'un objet, alors que celle qui en est
éloignée d'un pas ne l'est pas ? Bien que courante, cette modélisation
est une simplification extrême de la sémantique de la \emph{relation
  de localisation} \enquote{proche de}.

Ces considérations peuvent sembler inutilement complexes, d'autant
plus que notre objectif est applicatif, pourtant elles sont
indispensables. Ne pas tenir compte de \emph{l'imprécision} des
\emph{relations de localisation} pourrait conduire à ignorer des zones
pertinentes, ou au contraire à proposer une modélisation trop laxiste
en cherchant à éviter les faux positifs. C'est pourquoi il nous semble
indispensable de prendre systématiquement en compte
\emph{l'imprécison} du langage naturel lors de la
\emph{spatialisation} des \emph{relations de localisation.}

\subsubsection{Contexte scientifique}

Si le paradoxe sorite, déjà présenté, a été formulé au
\bsc{iv}\up{ème} siècle av. J.-C., \emph{l'imprécision} ne fut
réellement étudiée qu'à partir de la fin du \bsc{xix}\up{ème} siècle
\autocite{Williamson1994}, avec le développement de la logique
mathématique dont la première formalisation est \emph{l'idéographie}
du mathématicien \textcite{Frege1879} \footnote{Pour une traduction
  française voir \autocite{Frege1999}.}. Ce dernier défendra son
projet idéographique avec, en 1882, la publication de \emph{Que la
  science justifie le recours à une idéographie} \autocite{Frege1882}
\footnote{Voir \autocite{Frege2019} pour une traduction
  récente.}. Dans cet article, \bsc{Frege} soutien que
\emph{l'imprécision} du langage naturel est source d'erreurs de
raisonnement et d'interprétation et que, par conséquent, les sciences
ne peuvent s'en contenter. Elles nécessitent un moyen d'expression
plus rigoureux, un langage formel, \emph{l'idéographie.} Cette
\enquote{méfiance} envers le langage naturel est également partagée
par \textcite{Russell1923}, qui proposera une formalisation du concept
de \emph{vague,} synonyme \emph{d'imprécision.} Selon sa définition,
\emph{l'imprécision} est intrinsèquement liée à la représentation de
la réalité par un \emph{système de signes,} quel qu'il soit. Pour
\textcite{Russell1923} \emph{l'imprécision} est fondamentalement liée
aux \emph{systèmes de signes} utilisés pour décrire la réalité. Ces
derniers ne sont pas \emph{imprécis} dans l'absolu, c'est la relation
entre deux \emph{systèmes de signes} qui est qualifiée de
\emph{précise} ou \emph{d'imprécise.} Cette dernière est qualifiée de
\emph{précise} lorsqu'il existe une bijection entre les deux ensembles
de signes, \ie que chaque signe a et n'a qu'un équivalent, par
conséquent le passage d'un \emph{système de signes} à l'autre est sans
équivoque. Dans le cas contraire, un même signe peut être
\enquote{traduit} de diverses façon, laissant dès lors place à
l'interprétation. Par exemple, la \emph{relation de localisation}
\enquote{sous} en français a deux traductions en anglais,
\enquote{\emph{under}} et \enquote{\emph{below}}, à la sémantique
légèrement différente. \enquote{\emph{Under}} implique soit à
proximité immédiate de l'objet de référence, dans son prolongement
vertical, alors que \enquote{\emph{below}} non.

% Typologie
Le concept \emph{d'imprécision} est généralement rapproché d'autres
concepts. En intelligence artificielle, par exemple,
\emph{l'imprécision} est définie comme étant une des composantes de
\emph{l'imperfection} avec \emph{l'incertitude,} que nous présenterons
ci-dessous et \emph{l'incomplétude,} désignant le manque de
connaissances
\autocite{Bouchon-Meunier1995,Bouchon-Meunier2007}. D'autres
typologies existent cependant, \textcite{Niskanen1989}, par exemple,
ne parle pas \enquote{\emph{d'imperfection}}, mais de
\enquote{\emph{non-précision}} et découpe cette notion en quatre
composantes, \emph{généralité,} \emph{ambiguité,} \emph{imprécision}
et \emph{incertitude.}

\paragraph{La modélisation de \emph{l'imprécision}}

Divers cadres théoriques ont été développés pour modéliser
\emph{l'imprécision.} Si la logique classique n'en reconnait pas
l'existence, d'autres formalisations intègrent directement cette
notion dans leur grammaire. C'est le cas des logiques multivalentes,
comme la logique de \bsc{Łukasiewicz} ou la logique floue
\autocite{Williamson1994,Sorensen2018}. Ces logiques alternatives
permettent de raisonner sur des valeurs de vérité intermédiaires,
entre le \enquote{vrai} et le \enquote{faux}, et permettent de
répondre au paradoxe sorite et autres raisonnements jouant sur
\emph{l'imprécision} du langage naturel. Pour reprendre notre exemple
précédent, si l'on se rapproche peu à peu d'un objet on finira par
pouvoir décrire notre position comme étant \enquote{proche} de cet
objet. Avec un raisonnement fondé sur la logique classique, on est
contraint de définir arbitrairement la limite entre les positions qui
sont \enquote{proches} de l'objet considéré et celles qui ne le sont
pas. Alors que les logiques multivalentes permettent de définir un
entre-deux, une partie de l'espace où les propositions logiques :
\enquote{je suis proche} et \enquote{je ne suis pas proche} sont
toutes les deux fausses ou partiellement vraies, en fonction de
l'approche retenue. \textcite{Tye1994}, par exemple, propose une
modélisation basée sur une logique trivalente, dont les valeurs de
vérités sont : \enquote{vrai}, \enquote{faux} et
\enquote{indéterminé}. Avec cette modélisation, la zone située entre
celle validant la proposition \enquote{je suis proche} et celle ne la
validant pas a une réponse \enquote{indéterminée} à cette
proposition. Cette approche est assez différente des solutions fondées
sur la logique floue, qui considèrent que la proposition \enquote{je
  suis proche} à un degré de vérité qui décroit au fur et à mesure que
l'on s'éloigne de l'objet en question. D'autres théories permettent
également la prise en compte de \emph{l'imprécision,} comme celle des
ensembles approximatifs de \textcite{Pawlak1982}, qui propose une
modélisation trivalente, similaire à celle de \textcite{Tye1994}
\autocite{Pawlak1997}, ou la théorie des fonctions de croyances.

\paragraph{\emph{Imprécision} et espace}

Les implications spatiales du concept d'\emph{imprécison} ont
également été spécifiquement étudiées. Comme l'illustrent les exemples
que nous avons utilisés jusqu'ici, une \emph{relation de localisation}
est sujette à \emph{l'imprécision,} comme n'importe quelle
connaissance formulée en langage naturel. Les notions de \emph{limite}
ou de \emph{frontière} étant centrales en géographie, l’existence
d'objets difficilement délimitables ne va pas sans poser quelques
problèmes épistémologiques. Dès la fin des années 1970 des géographes,
comme \textcite{Gale1976} ou \textcite{Leung1979}, ont travaillé à
appliquer la logique floue au problème de la \emph{régionalisation.}
Toutefois, ces travaux ne nous semblent pas avoir eut un impact
durable en géographie et de nouvelles propositions sont apparues au
cours du temps \autocite{Bunel2020}. C'est principalement à partir des
années 2000 que ces questions théoriques ont été remises au gout du
jour. \textcite{Varzi2001,Varzi2015,Smith2000,Collins2000} ont, par
exemple, travaillé sur la notion de frontière et son lien avec la
notion \emph{d'imprécision.}

La question de la formalisation et de l'implémentation de modèles
théoriques permettant la manipulation d'objets géographiques
\emph{imprécis} est, par ailleurs, un champ de recherche assez
dynamique en sciences de l'information géographique
\autocite{Bunel2020}. De nombreux modèles théoriques ont étés
proposés, qu'ils soient basés sur la théorie des ensembles
approximatifs \autocite{Schneider1996,Cohn1996,Clementini1996} ou la
théorie des ensembles flous \autocite{Schneider1999}. L’application de
ces modèles, et plus généralement des théories précédemment présentées
à des problématiques géographiques ou spatiales, a concerné de
nombreux sujets et thématiques, comme la recherche en archéologie
\autocite{Runz2008a, Zoghlami2016}, en architecture
\autocite{Arabacioglu2010}, en cartographie
\autocite{Didelon2009,Didelon2011}, en traitement d'image
\autocite{Brandtberg2002}, pour l'aide à la décision
\autocite{Griot2007,Makropoulos2003} ou en appareillement de données
géographiques \autocite{Olteanu-Raimond2008}. Ces théories ont
également été utilisées pour prendre en compte \emph{l'imprécision}
lors de la spatialisation de descriptions de positions
\autocite{Takemura2012,Vanegas2011,Bloch1996,Hudelot2008}.

\subsubsection{Verrous scientifiques}

Dans notre cas, la prise en compte de \emph{l'imprécision} des
\emph{relations de localisation} pose deux problèmes majeurs.

Le premier des verrous à la prise en compte de \emph{l'imprécision}
est l'identification d'une théorie qui permette sa modélisation, tout
en étant compatible avec la solution de \emph{spatialisation} des
\emph{indices de localisation} retenue. Chaque théorie capable de
modéliser \emph{l'imprécision} ayant ses spécificités propres, il est
nécessaire de s'assurer de leur bonne intégration avec la méthode de
spatialisation définie.

Le second verrou est la question de l'évaluation de
\emph{l'imprécision.} En effet, s'il est acquis que les
\emph{relations de localisation} ---~et plus généralement le langage
naturel~--- sont \emph{imprécis,} il reste qu'ils peuvent l'être à des
degrés divers. Pour l'illustrer, nous pouvons utiliser les
\emph{indices de localisation :} \enquote{je suis \emph{proche de}
  Grenoble} et \enquote{je suis \emph{aux alentours de} Grenoble}. Ces
deux indices ont une signification semblable, tous deux renseignent
sur la proximité du locuteur avec la ville de Grenoble. On aurait
toutefois du mal à les considérer comme parfaitement équivalents, la
relation de localisation \enquote{\emph{aux alentours de}} nous
semblant plus vague, \ie que l'aire que l'on peut définir comme étant
\enquote{\emph{aux alentours de} Grenoble} est plus étendue que celle
qui en est \emph{proche.} On ne peut pas, pour autant, considérer que
la \emph{relation de localisation} \enquote{\emph{proche de}} est
\emph{précise.} Ces deux relations sont \emph{imprécises,} mais a des
degrés divers et, si l'on peut les ordonner selon leur \enquote{degré
  \emph{d'imprécision}}, on ne saurait quantifier cet écart et donc
leurs différents degrés \emph{d'imprécision.}

Cette quantification est cependant une étape indispensable à la prise
en compte de \emph{l'imprécision} des \emph{relations de
  localisation.} L'analyse de la sémantique des \emph{relations de
  localisation} devra donc être complétée par une estimation de leur
\emph{imprécision} et leur modélisation devra prendre en considération
ces deux aspects.

\tdi{À voir comment traiter}
% Apports envisagés
Sur la question de la modélisation de \emph{l'imprécision} des
\emph{relations de localisation,} notre principal apport sera de
développer une méthode permettant de prendre en compte l'imprécision
des relations spatiales. Cette dernière devra être compatible avec la
méthode de \emph{spatialisation} des \emph{relations de localisation}
définie parallèlement.

Comme nous l'expliquions lors de la présentation des verrous de cet
objectif scientifique, nous devons également identifier une solution
permettant de quantifier \emph{l'imprécision} des différentes
\emph{relations de localisation.}

\subsection{La modélisation de \emph{l'incertitude}}
\label{subsec:2-1-3}

Si la prise en compte de \emph{l'imprécision} des descriptions de
localisation (obj. \ref{subsec:2-1-1}) permet d'améliorer la qualité
de leur modélisation, ce mécanisme ne permet pas d'en gérer la
plausiblité. En effet, certains \emph{indices de localisation} donnés
par le requérant peuvent être faux, ou, du moins, sujets à caution et
ce indépendament de toute notion de \emph{précision.} La prise en
considération ---~aveugle~--- de ce type d'indices ne peut qu'impacter
négativement la qualité de la \emph{zone de localisation probable}
créée par \emph{l'agrégation} des \emph{indices de localisation.} Les
secouristes sont cependant, grâce à leur connaissance du terrain et à
leur expérience, à même d'identifier la plupart de ces erreurs et
approximations, ou, tout du moins, d’émettre un doute sur la véracité
de certains \emph{indices de localisation.} La prise en compte de ces
connaissances, exogènes à l'indice, nous semble très importante, en
plus d'être un excellent moyen pour controler la prise en
considération d'indices de mauvaise qualité.

Un élément central du projet Choucas étant de développer des solutions
d'assistance et non d'automatisation, nous pouvons prévoir des
interactions avec le secouriste, notamment l'évaluation de la
plausibilité des \emph{indices de localisation} donnés par le
requérant. La prise en compte de la plausibilité des indices de
localisation ajoute donc une nouvelle dimension à la spatialisation
des \emph{indices de localisation.}

\subsubsection{Contexte scientifique}

La notion \emph{d'incertitude} est fortement liée à celle,
précédemment présentée, \emph{d'imprécision}. Comme cette dernière,
cette notion qualifie une connaissance. Mais là où la notion
\emph{d'imprécision} désigne une caractéristique intrinsèque de la
connaissance, \emph{l'incertitude} est liée à l'observateur, c'est une
caractéristique contextuelle, qui qualifie le doute de l'observateur
sur la véracité de la connaissance \autocite{Bunel2020}. Ces deux
notions sont souvent confondues, notamment dans la littérature
anglophone où des objets géographiques \emph{imprécis} sont qualifiés
\emph{d'incertains}.

La prise en compte de \emph{l'incertitude} n'est pas nécessairement
possible avec les mêmes théories que celles utilisées pour modéliser
l'imprécision. La logique floue, par exemple, permet la modélisation
de \emph{l'imprécision,} mais non de \emph{l'incertitude,} à moins
d'être complétée par la théorie des possibilités
\autocite{Bouchon-Meunier1995,Bouchon-Meunier2007}. Au contraire, la
théorie des fonctions de croyances permet de modéliser
\emph{l'imprécision} et \emph{l'incertitude} sans adaptations. Enfin,
d'autres théories ne permettent que la modélisation de
\emph{l'incertitude,} sans prise en compte de \emph{l'imprécision,}
c'est par exemple le cas de la théorie des probabilités, du moins dans
leur interprétation épistémique \autocite{Hajek2019}.

Nous n'avons pas connaissance de travaux portant uniquement sur la
modélisation de \emph{l'incertitude} d'objets géographiques. Cette
dernière est toujours couplée à une modélisation de
\emph{l'imprécision.}

\subsubsection{Verrous scientifiques}

Les verrous à la prise en compte de \emph{l'incertitude} sont
identiques à ceux que nous avons identifiés pour la prise en compte de
\emph{l'imprécision.} Dans les deux cas, en effet, l'objectif est
\enquote{d'enrichir} la \emph{spatialisation} des \emph{indices de
  localisation,} en y apportant la prise en compte de critères qui
nous semblent indispensables, à savoir \emph{l'imprécision des
  relations de localisations} et \emph{l'incertitude} des
\emph{indices de localisation.} Dans les deux cas, nous devons veiller
---~et ce pour les mêmes raisons~---, à ce que les théories et les
méthodes utilisées soient parfaitement compatibles avec la
\emph{spatialisation,} mais également entre elles.

Le second verrou, également partagé avec \emph{l'imprécision,} est la
question de la quantification. En effet, l'estimation de
\emph{l'incertitude} de \emph{l'indice de localisation} est nécessaire
à sa prise en compte. La question est d'autant plus délicate que
\emph{l'incertitude,} contrairement à \emph{l'imprécision,} est
contextuelle. Par conséquent, la présence du même \emph{indice de
  localisation} dans deux alertes différentes n'implique pas qu'ils
aient la même \emph{incertitude,} contrairement à leur
\emph{imprécision} qui sera identique, car intrinsèquement liée à la
sémantique de la \emph{relation de localisation.} Ainsi, l'évaluation
de \emph{l'incertitude} devra être faite pour chaque \emph{indice de
  localisation} d'une alerte donnée, contrairement à l'évaluation de
\emph{l'imprécision} qui peut être faire en amont, lors de
l’identification de la sémantique des \emph{relations de
  localisations} (obj. \ref{sec:2-1}).


\tdi{À voir comment traiter}
% Apports envisagés
De manière analogue aux \enquote{verrous scientifiques}, les apports
envisagés sur la question de la prise en compte de
\emph{l'incertitude} sont semblables à ceux identifiés pour la prise
en compte de \emph{l'imprécision.}

Le principal apport envisagé est la définition d'une méthode de prise
en compte de \emph{l'incertitude} qui soit compatible avec celle
utilisée pour la \emph{spatialisation} des \emph{indices de
  localisation,} mais également, avec la solution retenue pour prendre
en compte \emph{l'imprécision} des \emph{relations de localisation.}
La réalisation de ces trois objectifs sera donc fortement
inter-dépendante.

Le second apport sera la définition d'une méthode de quantification de
\emph{l'incertitude.} Comme nous l'avons expliqué, cette
quantification doit être faite pour chaque \emph{indice de
  localisation} de chaque alerte, \emph{l'incertitude} étant
contextuelle. La solution de quantification de \emph{l'incertitude}
retenue devra donc répondre à des contraintes spécifiques.

\subsection{La fusion des \emph{indices de localisation}}
\label{subsec:2-1-4}

La structure des alertes fait apparaitre un autre problème. En effet,
comme nous l'avons vu lors de présentation du fil rouge (\ref{} page
\pageref{}) les requérants décrivent généralement leur position à
l'aide de différentes phrases, décrivant autant d'aspects de leur
position actuelle. Chacune de ces descriptions, constitue, ce que nous
appelons un \emph{indice de localisation.} Une description de
localisation est donc composée d'au moins un, généralement plus,
\emph{indice de localisation}. Ce sont ces derniers que nous cherchons
à \emph{spatialiser.} Toutefois, la spatialisation indivoduelle de ces
indices de localisation, ne donne qu'une indication partielle sur la
zone de localisation de la vicitime. Il est donc nécessaire de
combiner la spatilisation des différents indices de localisation, afin
de proposer la meilleure \emph{zone de localisation compatible}
possible.

La méthode développée à cet effet, doit conserver les caractéristiques
que nous voulons voir validées par la méthode de spatilisation
présentée ci-dessus. C'est-à-dire, que la méthode d'aggrégation doit
prendre en compte la nature imprécise des résultats de la méthode de
spatilisation des indices. De plus, elle doit être a-même de prendre
en compte l'évaluation de la plausibilité de l'indice faite par le
secouriste.

\subsubsection{Contexte scientifique}

Si le terme de \emph{fusion} qualifie, dans notre travail, une
opération très spécifique, qui consiste à combiner plusieurs zones
construites en spatialisant des \emph{indices de localisation,}
l'usage de termes de \emph{fusion d'imformations} ou de \emph{fusion
  de données} peut s'appliquer à un grand nombre de méthodes
permettant de réduire l'information. Comme l'indique
\textcite{Castanedo2013}, la fusion d'informations peut s'appliquer à
de nombreux domaines de recherche, il s'agit par conséquent d'un sujet
abondamment étudié.

Dans un premier temps, des méthodes de classification comme les
\emph{k-means} peuvent être considérées comme de la fusion
d’information, car elles permettent de regrouper les individus selon
un comportement commun. De même, les analyses factorielles permettent
également de fusionner des informations multiples, en synthétisant le
comportement de différentes variables. Les méthodes de \emph{fusion
  des données} ne se limitent pas aux modèles statistiques et d'autres
théories, comme la théorie des fonctions de croyances ou celle des
sous-ensembles flous, permettent de fusionner des informations
provenant de sources diverses. Cette démarche est, par exemple, au
cœur du travail de \textcite{Olteanu-Raimond2008} qui a été amenée à
fusionner des informations issues de son modèle dans le but de
sélectionner le meilleur candidat à l'appareillement. Dans ce cas,
l'opération de fusion des informations est réalisée à l'aide d'un
opérateur particulier de la \emph{théorie des fonctions de croyances,}
utilisée durant tout ce travail pour permettre la modélisation de
\emph{l'imprécision.}

\subsubsection{Verrous scientifiques}

Le processus d'agrégation des indices que nous souhaitons développer
correspond à un stade éloigné de notre méthodologie, \ie qu'il est
impacté par les choix effectués en amont. C'est notamment le cas de
ceux portant sur la spatialisation des différents indices.

Comme nous l'expliquions lors de la présentation des objectifs
\ref{subsec:2-1-2} et \ref{subsec:2-1-3}, nous souhaitons que la prise
en compte de \emph{l'imprécision du langage naturel} et de la
\emph{plausibilité des indices} soit intrinsèque à la méthode de
spatialisation des \emph{indices de localisation} (objectif
\ref{subsec:2-1-1}). Il est par conséquent nécessaire que la méthode
d'agrégation des indices soit à même de conserver ces
caractéristiques.
% 
Or, ces deux composantes sont, par définition, variables. Deux indices
issus d'une même alerte peuvent avoir une plausibilité considérée
comme différente par le secouriste. Ce peut être, par exemple, le cas
si un requérant décrit sa position comme étant : \enquote{proche d'un
  chalet et probablement au sud du sommet}. Dans ce cas le premier
indice de localisation : \enquote{je suis proche d'un chalet}, serait
surement, considéré comme \emph{plus plausible} que le second :
\enquote{je suis probablement au sud sommet}. La méthode d'agrégation
des indices de localisation doit donc être capable de prendre en
considération cette différence entre les deux indices, par exemple les
pondérant. De même, la différence de précision entre deux indices doit
être prise en compte lors du processus d'agrégation.

Un autre point important est que le processus d'agrégation sera
potentiellement utilisé plusieurs fois lors du traitement d'une
alerte. En effet, les \emph{indices de localisation} sont donnés par
le requérant, au fur et à mesure du processus de localisation, parfois
en répose aux questions des secouristes. L'ensemble des indices de
localisation modélisés est donc amené à évoluer, comme la \emph{zone
  de localisation compatible} qui résulte de leur agrégation. La
méthode d’agrégation doit donc prendre cet aspect en considération et
nous devons veiller à ce que les résultats de ce processus ne soient
pas sensibles

Un second verrou, fortement lié à la question de la modélisation de la
plausibilité est celui de la gestion des conflits entre indices. Il
n'est, en effet, pas exclu que deux indices d'une même alerte se
contredisent, rendant dès lors impossible la construction de la
\emph{zone de localisation probable.} La prise en compte de la
plausibilité des indices permet, en partie, de contourner ce
problème. Cependant, l'estimation de la plausibilité des indices reste
à la charge du secouriste.


\tdi{À voir comment traiter}
% Apports envisagés
Notre apport principal pour répondre à cet objectif scientifique sera
de développer une méthode agrégeant les résultats de la
\emph{spatialisation} des différents \emph{indices de localisation}
pour construire une \emph{zone de localisation compatible.}  Cette
méthode sera implémentée à la suite de la méthode de
\emph{spatialisation.} L'implémentation des méthodes de
\emph{spatialisation} et \emph{d'agrégation,} permettra d'appliquer
l'ensemble de notre méthodologie à la résolution de cas réels.

\subsection{L'évaluation des \emph{zones de localisation}}
\label{subsec:2-1-5}

Enfin, notre dernier objectif est de proposer une méthode d'évaluation
des \emph{zones de localisation} construites et ce qu'il s'agisse des
\emph{zones de localisation compatibles} ou \emph{probables.} Il est,
en effet, primordial de savoir si les zones construites à l'aide de
notre méthodologie de \emph{spatialisation} des \emph{indices de
  localisation} sont des \enquote{bonnes zones} ou non. Une mesure de
qualité pertinente offrira la possibilité de juger de la qualité des
méthodes de \emph{spatialisation} développées. Cependant cet objectif
nécessite définir des critères d'évaluation pertinants et adaptés au
contexte applicatif de ce travail.

\subsubsection{Contexte scientifique}

La question de l’évaluation des résultats est centrale dans la
recherche scientifique. Le processus d'évaluation consiste à vérifier
que les résultats produits sont une bonne approximation de la
réalité. On peut définir deux grandes catégories de méthodes
d'évaluation des résultats. La première est \emph{l'évaluation
  supervisée,} où les résultats, quelle que soit leur forme sont
comparés à un jeu de données ou d'observations représentatifs de la
réalité. C'est la confrontation du comportement du modèle avec les
résultats observés qui permet d'en évaluer la qualité. Généralement,
tout écart tranche en défaveur du modèle ou de la théorie utilisée,
cependant l'inverse est également possible, notamment lorsque la
théorie utilisée est considérée comme très robuste, c'est par exemple
le cas du \emph{modèle standard de la physique des particules,} que
les physiciens considèrent comme si éprouvé que les écarts observés
entre le modèle et les observations sont, par défaut, imputés à des
erreurs d'observation. À notre connaissance, seule la physique
théorique dispose de modèles si polis que leurs prédictions théoriques
sont considérées comme plus fiables que les observations. On peut,
cependant, également parler d'\enquote{\emph{approche supervisée}}
lorsque les résultats sont comparés à une référence qui ne correspond
pas nécessairement à la réalité. \textcite{OletanuRaimond2008}, par
exemple, a été amenée à évaluer les résultats d'un appareillement de
données géographiques. Pour ce faire les résultats de l'appareillement
automatiques ont été comparés à ceux d'un appareillement manuel,
faisant office de référence. Ce dernier ne correspond donc à aucune
\enquote{réalité}, il s'agit juste d'un cas idéal, ce qui n’empêche
pas de considérer cette méthode d’évaluation comme une \emph{approche
  supervisée.} La seconde méthode d'évaluation existante est
l'évaluation \emph{non-supervisée.}  Cette catégorie regroupe toutes
les situations où on ne dispose pas d'observations de référence
permettant d'évaluer les résultats produits. C'est, par exemple, le
cas lorsque l'on cherche à évaluer des résultats par des tests
utilisateurs, comme le propose \textcite{Dumont2018} pour évaluer la
qualité d'une généralisation cartographique. Ces deux approches ne
sont cependant pas incompatibles. Par exemple, \textcite{Jolivet2014}
combine ces deux approches pour évaluer un modèle de simulation. Les
trajectoires d’animaux construites par le modèle sont, d'une part
comuiparées quantitativement aux observations instrumentales
(\emph{approche supervisée}), mais également évaluées qualitativement
par des experts de la thématique (\emph{approche non-supervisée}).

\subsubsection{Verrous scientifiques}

Le principal verrou scientifique à la mise en place d'une méthode
d'évaluation, réside dans le fait qu'il est insatisfaisant de nous
baser uniquement sur une comparaison entre une \enquote{zone estimée},
\ie la \emph{zone de localisation probable} et la position réele de la
victime. En effet, l'absence ---~et inversement la présence~--- de la
position de la victime dans la \emph{zone de localisation probable}
construite, ne signifie pas nécessairement que la modélisation est
erronée. Les \emph{indices de localisation} peuvent être incorrects,
sans pour autant avoir étés identifiés comme tels par le secouriste,
ou le requérant peut se référer à un objet qui n'existe pas dans les
basses de données utilisées. De plus, avec ce critère, l'évaluation ne
peut se faire sans la connaissance de la position réelle de la
victime, ce qui ne permet pas d'envisager la mise en place d'une
\enquote{évaluation dynamique} des résultats, à même de renseigner le
secouriste sur la qualité des résultats lors de la phase de
localisation. L'évalution des résultats ne pouvant être réalisée
qu'après avoir pris connaissance de la position de la victime. Une
autre solution serait de considérer que, moins la \emph{zone de
  localisation probable} est étendue, plus elle est précise et donc de
\enquote{meilleure qualitée}. Cependant cette approche n'est pas plus
satisfaisante.  En effet, la \emph{zone de localisation probable}
correspond à l'ensemble des \emph{positions} validant la descrition
---~transmise sous la forme \emph{d'indices de localisation}~---
donnée par la victime. Or, plusieurs zones peuvent correspondre à
cette descrition, à fortiori si les \emph{indices de localisations}
donnés sont peu nombreux ou discriminants. Utiliser un critère de
\enquote{taille de zone} reviendrait donc à estimer la qualité des
\emph{indices de localisation} et non celle de leur modélisation.

L’évaluation de la qualité de la \emph{zone de localisation probable}
impose donc de développer une méthode à même d'estimer la qualité de
la modélisation des \emph{indices de localisation} donnés par le
requérant et non celle des \emph{indices} en eux-mêmes. 

\tdi{À voir comment traiter}
% Apports envisagés
Nous souhaitons proposer une méthode d'évaluation de la qualité de la
\emph{zone de localisation probable} qui ne soit pas influencée par la
qualité intrinsèque des \emph{indices de localisation} donnés par le
secouriste. De plus, nous souhaitons que ce processus d'évaluation
puisse ce faire durant la phase de localisation de la victime, pour
apporter aux secouristes une information supplémentaire, facilitant la
résolution de l'alerte.

\begin{landscape}
\begin{table}[H]
  \centering
  \input{../tableaux/synthese_objectifs.tex}
  \caption{Synthèse des verrous et des apports attendus pour chaque
    objectif scientifique de la thèse}
  \label{tab:synthese_objectifs}
\end{table}
\end{landscape}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../../../main"
%%% End:
