L'alerte \enquote{grand Veymont}



Cette alerte a initialement été retranscrite par Ana-Maria
\bsc{Olteanu-Raimond} et a été revue par Cécile \bsc{Duchêne} et
moi-même.

Nous ignorons la date et l'heure de l'appel.

\subsection{Vebatim}


\begin{dialogue}
  \Sec Oui bonjour vous êtes avec le secours en montagne.
  % 
  \Req Oui bonjour, \textins{anonymisation}. Je suis accompagnateur en
  montagne et… hum… Une victime qui à la maladie de
  \textins{coupé}… Je savais pas… Bref… Là elle est un peu au bout de
  ses forces, et… \direct{Inaudible} hélicoptère, et je me dis
  \enquote{oui…}, enfin vraiment je le sens pas. J'ai eu du mal à
  faire, entre le sommet du Grand Veymont et là où je suis…
  % 
  \Sec \direct{Parle en même temps} Vous êtes où ?
  % 
  \Req … La descente est très, très lente, et là…
  % 
  \Sec Vous êtes entre le Grand Veymont et le Pas de la ville ?
  % 
  \Req Je suis entre le Grand Veymont, sous le Grand Veymont et Pas de
  la Ville, tout à fait. Je suis côté… côté… côté sud donc, hein…
  % 
  \Sec Heu… côté sud du Pas de la Ville ?
  % 
  \Req Excusez-moi, non, côté nord. Autant pour moi, côté nord,
  pardon. C'est moi qui…
  % 
  \Sec Vous êtes au-delà du Pas de la ville alors ? Vous êtes entre
  Pas de la ville et Pierre blanche ?
  % 
  \Req Tout à fait, je suis au-delà du Pas de la ville, sur la zone…
  la zone à peu-prés plate, caillouteuse, mais plate. Y'a une petite
  prairie…
  % 
  \Sec Vous êtes à combien… À combien du Pas de la ville ?
  % 
  \Req Heu… J'estime… Heu… en kilomètres… Heu… Peut-être… Heu…
  J'estime à… Je sais pas… 800 mètres, je crois, à peu-prés… à vol
  d'oiseau…
  % 
  \Sec Ouais, ouais, OK. Et vous êtes un groupe de combien ?
  \direct{Enregistrement coupé}
\end{dialogue}


\subsection{Template de retranscription}

\begin{landscape}
  \begin{longtable}{>{\small}r>{\small}r>{\tiny}p{2.5cm}>{\tiny}l>{\tiny}l>{\tiny}l>{\tiny}l>{\tiny}p{1.5cm}>{\tiny}l>{\tiny}p{1.5cm}>{\tiny}p{1.5cm}>{\tiny}p{1.5cm}>{\tiny}p{1.5cm}>{\tiny}p{1.5cm}}
    \toprule
    \midrule
    1&1&\enquote{j'ai eu du mal à descendre entre le sommet du grand veymont et là où je suis}&normale&00:18&témoin&témoin&victime au retour en descente&descendre&x&du&x&sommet du grand veymont&x\\
    2&1&la descente était très très lente&normale&00:22&témoin&descente&victime au retour en descente&être&très très lente&sous&x&x&x\\
    3&1&vous êtes entre Grand Veymont et Pas de la Ville ?&normale&00:25&secouriste&témoin&victime maintenant&être&x&entre&x&Grand Veymont&x\\
    4&1&je suis entre le grand veymont (sous le grand veymont) et Pas de la Ville, tout à fait, coté sud&faible&00:27&témoin&témoin&victime maintenant&être&x&entre&x&Grand Veymont&x\\
    4&2&je suis entre le grand veymont (sous le grand veymont) et Pas de la Ville, tout à fait, coté sud&faible&00:27&témoin&témoin&victime maintenant&être&x&sous&x&le Grand Veymont&x\\
    4&3&je suis entre le grand veymont (sous le grand veymont) et Pas de la Ville, tout à fait, coté sud&faible&00:27&témoin&témoin&victime maintenant&être&x&côté Sud&x&&x\\
    5&1&côté Sud du Pas de la Ville?&normale&00:34&secouriste&témoin&victime maintenant&être&x&côté Sud&x&Pas de la Ville&x\\
    6&1&non, côté Nord (du Pas de la Ville), pardon&normale&00:36&témoin&témoin&victime maintenant&être&x&côté Nord&x&Pas de la Ville&x\\
    7&1&vous êtes au-delà du Pas de la Ville, entre Pas de la Ville et Pierre Blanche ?&normale&00:38&secouriste&témoin&victime maintenant&être&x&au-delà&x&Pas de la Ville&x\\
    7&2&vous êtes au-delà du Pas de la Ville, entre Pas de la Ville et Pierre Blanche ?&normale&00:38&secouriste&témoin&victime maintenant&être&x&entre&x&Pas de la Ville&x\\
    8&1&oui, je suis au-delà du Pas de la Ville&forte&00:43&témoin&témoin&victime maintenant&être&x&au-delà&x&du Pas de la Ville&x\\
    9&1&sur une zone à peu près plate et caillouteuse&normale&00:44&témoin&témoin&victime maintenant&être&x&sur&x&zone&à peu près plate et caillouteuse\\
    10&1&sur une petite prairie&normale&00:44&témoin&témoin&victime maintenant&être&&sur&x&prairie&petite\\
    11&1&vous êtes à combien du Pas de la Ville ?&normale&00:49&secouriste&témoin&victime maintenant&être&x&à distance de&x&Pas de la Ville&x\\
    12&1&j'estime à 800 m (du Pas de la Ville) je crois, à peu près, à vol d'oiseau&faible&00:52&témoin&témoin&victime maintenant&être&x&à distance de&800m, à peu près, à vol d'oiseau&Pas de la Ville&x\\  
    \bottomrule
  \end{longtable}
  \captionof{table}{xXXX}
  \label{tab:ds}
\end{landscape}