Dans ce chapitre, nous avons présenté le déroulé de la dernière phase
de notre méthode : \emph{la fusion.} La \emph{phase de fusion} a pour
objectif de regrouper toutes les \emph{zones de localisation}
construites lors de la phase de spatialisation, en vue d'obtenir la
zone de localisation probable de la victime.

Pour ce faire, il est nécessaire de fusionner les \ac{zlc} qui ont été
construites à partir \emph{d'indices de localisation,} décomposés lors
de la première phase de la méthode. La phase de décomposition et la
phase de fusion se répondent, si bien qu'aux trois étapes de
décomposition répondent trois étapes de fusion. Pour être mises en
place, ces étapes nécessitent des opérateurs permettant de réaliser
des intersections et des unions inter-zones, les \emph{t-normes} et
les \emph{t-conormes.} Toutefois, plusieurs couples de
\emph{t-normes}/\emph{t-conormes,} aux propriétés diverses, ont été
proposés dans la littérature. Après avoir analysé leurs
caractéristiques spécifiques, nous avons choisi d'utiliser les
opérateurs initialement proposés par \textcite{Zadeh1965}, qui sont
apparus comme les plus adaptés à notre cas d’application.

Nous avons également présenté la méthode retenue pour modéliser la
confiance des secouristes dans les indices de localisation qu'ils
traitent. Pour ce faire, nous avons employé la \emph{théorie des
  possibilités} proposée par \textcite{Zadeh1978} en complément de la
théorie des sous-ensembles flous et permettant de combiner
modélisation de l’imprécision et de l'incertitude.

Au terme de ce chapitre nous avons donc un regard complet sur
l'ensemble de la méthode proposée pour transformer des indices de
localisation exprimés dans un référentiel indirect en des positions
exprimées dans un référentiel direct.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../../main"
%%% End:
