\dict{\onto{ADistanceQuantitativeRelative}}{La \emph{cible} est située
  à une certaine distance du \emph{site.} Cette distance est
  quantitative et est exprimée par une métrique dépendant du
  \emph{site} (\eg \enquote{À un pâté de maisons}). Il n’y a pas de
  contrainte sur la dimension de la distance, elle peut être
  \emph{planimétrique,} \emph{altimétrique} ou les
  deux.}{\enquote{\textins{Il} est à une longueur en dessous
    \textins{du dos d'âne}, donc à une petite longueur du haut du
    couloir de la Meije}}%

\dict{\onto{ADistanceTemps}}{La \emph{cible} est à une certaine
  distance du \emph{site}. Cette distance est exprimée en temps de
  parcours. Il est par conséquent nécessaire de connaître le mode de
  déplacement ou la vitesse de déplacement.}{}%

\dict{\onto{ADroiteDe}}{La \emph{cible} est à droite du \emph{site.}
  Ce concept nécessite de connaître l’orientation de la
  \emph{cible.}}{\enquote{\textelp{} sur la droite quand on regarde
    vers le haut de la station.}}%

\dict{\onto{AEstDe}}{La \emph{cible} se situe globalement à l’est du
  \emph{site,} sans préciser si elle est dans la partie est du
  \emph{site} ou disjointe et à l'est du \emph{site.}}{}%

\dict{\onto{AEstDeExterne}}{La \emph{cible} est disjointe
  ($\Rightarrow$ \onto{Hors\-De\-Pla\-ni\-me\-tri\-que}) et se situe
  globalement à l’est du \emph{site} ($\Rightarrow$
  \onto{A\-Est\-De}).}{}%

\dict{\onto{A\-Extremite\-De}}{La \emph{cible} est située à
  l'extrémité du \emph{site}. Ce qui impose une relation de
  contenance.}{\enquote{Il est à l'extrémité ouest d'une espèce de
    terrasse en béton.}}%

\dict{\onto{AGaucheDe}}{La \emph{cible} est à gauche du \emph{site.}
  Ce concept nécessite de connaître l’orientation de la
  \emph{cible.}}{\enquote{Juste sur la gauche, il y a une autre dent.
    Je ne sais pas comment elle s’appelle.}}%

\dict{\onto{A\-La\-Frontiere\-De}}{Le \emph{site} a une emprise
  spatiale linéaire ou surfacique. La \emph{cible} est
  \enquote{proche} de ses frontières. La \emph{cible} peut
  indifféremment se situer à l’intérieur ($\Rightarrow$
  \onto{Dans\-Pla\-ni\-mé\-tri\-que}) ou à l'extérieur du \emph{site}
  ($\Rightarrow$ \onto{Hors\-De\-Pla\-ni\-mé\-tri\-que}). Si elle est
  à l’intérieur, elle est alors dans le complémentaire de la zone de
  l’espace qui vérifie la relation \onto{Au\-Milieu\-De}. La distance
  à considérer dépend très probablement de la nature ou de la taille
  du \emph{site.}}{\enquote{Je suis un peu à la sortie de la forêt.}}%

\dict{\onto{ALaMemeAltitudeQue}}{La \emph{cible} est située à la même
  altitude que le \emph{site.} Le \emph{site} peut être une altitude
  absolue ou un objet dont l’altitude sert de
  référence.}{\enquote{C’est à 2300 mètres d’altitude.}}%

\dict{\onto{AOuestDe}}{La \emph{cible} se situe globalement à l’ouest
  du \emph{site,} sans préciser si elle en est à l'intérieur ou à
  l'extérieur.}{\enquote{\textelp{} et là on est à l'Ouest.}}%

\dict{\onto{AOuestDeExterne}}{La \emph{cible} se situe globalement à
  l’ouest ($\Rightarrow$ \onto{AOuestDe}) et est disjointe du site
  ($\Rightarrow$ \onto{Hors\-De\-Pla\-ni\-me\-tri\-que}).}{\enquote{On
    est versant ouest, côté Vercors intérieur.}}%

\dict{\onto{ApresJalonSurItineraire}}{La \emph{cible} est située sur
  un itinéraire (implique la relation
  \onto{Si\-tue\-Sur\-Iti\-ne\-rai\-re\-Ou\-Reseau\-Support}), et après le
  \emph{site,} qui est un jalon de cet itinéraire. Cela suppose
  d’avoir défini un référentiel des directions associé à l’itinéraire,
  généralement lié au sens de progression.}{\enquote{Après le parking
    de la Villette.}}%

\dict{\onto{ATempsDeMarche}}{La \emph{cible} est à tel temps de marche
  du \emph{site,} en marchant depuis le \emph{site} vers la
  \emph{cible.}}{\enquote{On est à 10 minutes du sommet de la
    Bastille.}}%

\dict{\onto{AuDessusALAplombDe}}{}{}%

\dict{\onto{AuDessusAltitude}}{La \emph{cible} a une altitude
  supérieure au \emph{site.} La distance entre le \emph{site} est la
  \emph{cible} n’est pas contraignante.}{\enquote{Au-dessus de
    Percolin, y’a la cabane du berger de Bellefont et on est 50 mètres
    au-dessus.}}%

\dict{\onto{AuDessusProche}}{La \emph{cible} est proche et a une
  altitude supérieure au site.}{\enquote{Juste au-dessus de Bernin.}}%

\dict{\onto{AuDessusJalonSurItineraire}}{La \emph{cible} est au-dessus
  du \emph{site} et sur un chemin menant au site (implique la relation
  \onto{Situe\-Sur\-Itineraire\-Ou\-Re\-seau\-Support}).}{\enquote{\textelp{}
    Sur le sentier qui mène à la cascade de l’Oursière, haut dessus de
    la cascade de l’Oursière.}}%

\dict{\onto{AuMilieuDe}}{}{}%

\dict{\onto{AuNordDe}}{La \emph{cible} se situe globalement au nord du
  \emph{site,} sans préciser si elle en est à l'intérieur ou à
  l'extérieur.}{}%

\dict{\onto{AuNordDeExterne}}{La \emph{cible} se situe globalement au
  nord et est disjointe du\emph{ site.}}{\enquote{\textelp{} non, côté
    Nord (du Pas de la Ville), pardon.}}%

\dict{\onto{AuSudDe}}{La \emph{cible} se situe globalement au sud du
  site, sans préciser si elle en est à l'intérieur ou à
  l'extérieur.}{}%

\dict{\onto{AuSudDeExterne}}{La \emph{cible} se situe globalement au
  sud et est disjointe du \emph{site.}}{\enquote{Je suis entre le
    grand Veymont et Pas de la Ville, tout à fait, coté sud.}}%

\dict{\onto{AuxAlentoursDe}}{La \emph{cible} est suffisamment proche
  du site \emph{pour} qu’on puisse considérer que le \emph{site} est
  un point de repère qui a un sens. La proximité qui pourrait s’en
  déduire est généralement dépendante d’un \enquote{rayonnement} qui
  pourrait êtrre affecté au \emph{site} (lié à sa renommée, à sa
  taille typiquemnet pour un lieu habité, à sa saillance,
  \emph{etc.}). Il peut y avoir connexion topologique entre la
  \emph{cible} et le \emph{site,} ou non.}{\enquote{Dans le massif de
    la Chartreuse}}%

\dict{\onto{AvantJalonSurItineraire}}{La \emph{cible} est située sur
  un itinéraire (implique la relation
  \onto{Situe\-Sur\-Itineraire\-Ou\-Reseau\-Support}) et avant le
  \emph{site} qui en est un jalon. Cela suppose d’avoir défini un
  référentiel des directions associé à l’itinéraire, généralement lié
  au sens de progression sur l’itinéraire.}{}%

\dict{\onto{AvoirASaDroite}}{La \emph{cible} est munie d’un
  référentiel des directions intrinsèque : elle a une gauche et une
  droite (et un avant, un arrière). Dans ce référentiel des
  directions, et plus précisément sur l’axe gauche-droite de ce
  référentiel, le \emph{site} est situé à droite de la \emph{cible}
  (donc la \emph{cible} a le site à sa \emph{droite,} au sens commun
  de l’expression).}{}%

\dict{\onto{AvoirASaGauche}}{La cible est munie d’un référentiel
  des directions intrinsèque : elle a une gauche et une droite (et un
  avant, un arrière), par exemple parce que c’est un être animé muni
  d’un visage. Dans ce référentiel des directions, et plus précisément
  sur l’axe gauche-droite de ce référentiel, le site est situé à
  gauche de la cible (donc la cible a le site à sa gauche, au sens
  commun de l’expression). Le référentiel des directions doit être
  modélisé explicitement (à préciser : comment)...}{}%

\dict{\onto{AvoirDerriereSoit}}{La cible est munie d’un
  référentiel des directions intrinsèque : elle a un avant et un
  arrière, (et une gauche, une droite), par exemple parce que c’est un
  être animé muni d’un visage. Dans ce référentiel des directions, et
  plus précisément sur l’axe avant-arrière de ce référentiel, le site
  est situé derrière la cible (donc la cible a le site derrière elle,
  au sens commun de l’expression). Le référentiel des directions doit
  être modélisé explicitement (à préciser : comment)...}{}%

\dict{\onto{AvoirDevantSoit}}{La \emph{cible} est munie d’un
  référentiel des directions intrinsèque : elle a un avant et un
  arrière, (et une gauche, une droite), par exemple parce que c’est un
  être animé muni d’un visage. Dans ce référentiel des directions, et
  plus précisément sur l’axe avant-arrière de ce référentiel, le
  \emph{site} est situé devant la \emph{cible} (donc la \emph{cible} a
  le \emph{site} devant elle, au sens commun de
  l’expression).}{\enquote{Devant moi j’ai la plaine, et à gauche j’ai
    quand même des sapins.}}%

\dict{\onto{CibleVoitSite}}{Le \emph{site} est visible depuis la
  \emph{cible}.}{\enquote{Je suis vraiment en montagne, je vois les
    plaines, je vois un grand découvert devant moi.}}%

\dict{\onto{DansLaDirectionDe}}{}{}%

\dict{\onto{DansLaPartieBasseDe}}{La \emph{cible} est située dans
  la partie basse du \emph{site}.}{}%

\dict{\onto{DansLaPartieDeXLaPlusProcheDeY}}{Le \emph{site} 1
  ($X$) est un surfacique (en 2,5D) le \emph{site} 2 ($Y$) est situé
  en dehors du \emph{site} 1 et permet de délimiter une portion du
  \emph{site} 1 qui est \enquote{la partie la plus proche} du
  \emph{site} 2. La \emph{cible} est alors située dans le \emph{site}
  1 (\onto{Dans\-Planimétrique}), dans cette \enquote{partie la
    plus proche} du \emph{site} 2.}{\enquote{Dans la Combe de la
    Glière côté télésiège.}}%

\dict{\onto{DansLaPartieEstDe}}{La \emph{cible} se situe dans le
  \emph{site} et dans sa partie est.}{}%

\dict{\onto{DansLaPartieHauteDe}}{La \emph{cible} est située dans
  la partie haute du \emph{site}. Cela suppose de pouvoir définir une
  \enquote{partie haute} du \emph{site}.}{}%

\dict{\onto{DansLaPartieNordDe}}{La \emph{cible} se situe dans le
  \emph{site} et dans sa partie nord.}{}%

\dict{\onto{DansLaPartieOuestDe}}{La \emph{cible} se situe dans
  le \emph{site} et dans sa partie ouest.}{\enquote{Il est à
    l'extrémité ouest d'une espèce de terrasse en béton.}}%

\dict{\onto{DansLaPartieSudDe}}{La \emph{cible} se situe dans le
  \emph{site} et dans se partie sud.}{}%

\dict{\onto{Dans\-Planimétrique}}{}{\enquote{Non, on est en
    forêt.}}%

\dict{\onto{DeAutreCoteDeParRapportA}}{La \emph{cible} est de l’autre
  côté du \emph{site} 1 par rapport au \emph{site} 2. Autrement dit,
  la \emph{cible} et le \emph{site} 2 sont de part et d’autre du
  \emph{site} 1. C’est une situation opposée à
  \onto{Du\-Meme\-Cote\-Que\-Par\-Rapport\-A}, où la \emph{cible} et
  le \emph{site} 1 sont situés du même côté du \emph{site} 2. Comme
  pour la relation \onto{Du\-Meme\-Cote\-Que\-Par\-Rapport\-A}, cela
  suppose qu’on peut partitionner l’espace en deux zones appelées les
  deux \enquote{côtés} du \emph{site} 1. Selon la forme et la nature
  du \emph{site} 1 (et son contexte spatial) :
  %
  \begin{enumerate*}[label=(\arabic*)]
  \item soit le \emph{site} 1 a intrinsèquement deux côtés (un col,
    une crête, une rivière, une ville située sur une rivière,
    \emph{etc.}),
  \item soit, pour deux \emph{sites} assimilables à des ponctuels et
    sans contexte spatial particulier, c’est le couple (\emph{site} 1,
    \emph{site} 2) qui permet de définir deux côtés au \emph{site} 1 :
    un côté qui contient le \emph{site} 1, et un côté qui ne le
    contient pas.
  \end{enumerate*}
  Typiquement la limite est alors la perpendiculaire au segment
  joignant le \emph{site} 1 au \emph{site} 2, passant par le
  \emph{site} 1.}{\enquote{Les rochers de l’homme, vous descendiez de
    l’autre côté plutôt ?}}%

\dict{\onto{DistanceQuantitativePlanimetrique}}{La \emph{cible} est à
  telle distance du \emph{site}, exprimée dans une unité de longueur
  (et non un temps de marche ou d'accès). La distance considérée est
  planimétrique.}{\enquote{J'estime \textins{que je suis} à 800 m
    \textins{du Pas de la Ville}, je crois, à peu près, à vol
    d'oiseau}}%

\dict{\onto{DuMemeCoteQueParRapportA}}{La \emph{cible} située du même
  côté que le \emph{site} 1, par rapport au \emph{site} 2. Cela
  suppose qu’on peut partitionner l’espace en deux zones appelées les
  deux \enquote{côtés} du \emph{site} 2. Selon la forme et la nature
  du \emph{site} 2 (et son contexte spatial) :
  %
  \begin{enumerate*}[label=(\arabic*)]
  \item soit le \emph{site} 2 a intrinsèquement deux côtés (un col,
    une crète, une rivère, une ville située sur une rivière,
    \emph{etc.}),
  \item soit, pour deux \emph{sites} assimilables à des ponctuels et
    sans contexte spatial particulier, c’est le couple (\emph{site} 1, \emph{site}
    2) qui permet de définir deux côtés au \emph{site} 2 : un côté qui
    contient le \emph{site} 1, et un côté qui ne le contient pas.
  \end{enumerate*}
  Typiquement la limite est alors la perpendiculaire au segment
  joignant le \emph{site} 1 au \emph{site} 2 et passant par le
  \emph{site} 2. Cette relation est l’exact opposée de
  \onto{De\-L\-Autre\-Cote\-De\-Par\-Rap\-port\-A.}}{\enquote{C'est
    côté lac Robert.}}%

\dict{\onto{EntreXetY}}{Relation ternaire, nécessitant deux
  \emph{sites.} La \emph{cible} est située entre les deux
  \emph{sites}. Le cadre de référence est particulièrement important
  ici. Il faudra le modéliser pour pouvoir spatialiser cette
  relation. Par exemple, si les deux \emph{sites} peuvent être
  considérés comme de faible extension spatiale (donc assimilables à
  des ponctuels), le cadre de référence peut inclure un ou plusieurs
  tracés à une dimension qui relient les deux \emph{sites} : tracé
  d’un itinéraire, \emph{etc.} (ou une ligne droite en l’absence
  d’information). Si l’extension spatiale est plus importante, on peut
  définir une zone \enquote{entre les deux} comme dans le modèle 5IM
  (Clementini et Billen 2006). Mais attention aux cas déictiques comme
  \enquote{je vois Z entre X et Y} ou \enquote{nagez entre les deux
    poteaux} de \autocite{Bateman2010}.}{\enquote{Là on est dans le
    secteur entre \textelp{} Cordéac et Pellafol.}}%

\dict{\onto{HorsDePlanimetrique}}{}{}%

\dict{\onto{PresDe}}{}{\enquote{Il était près du sommet et dans le
    brouillard.}}%

\dict{\onto{Proximal}}{La \emph{cible} est dans le \emph{site} ou à sa
  proximité immédiate, qui peut être une proximité
  fonctionnelle.}{\enquote{Elle est à 50m, je suis sur un promontoire
    car le réseau ne passait pas.}}%

\dict{\onto{SiteVoitCible}}{Le \emph{site} voit la \emph{cible}
  (vision active). La position de la \emph{cible} est visible depuis
  une autre position connue (\eg un refuge depuis lequel un témoin
  contacte les secours).}{}%

\dict{\onto{Si\-tue\-Sur\-Iti\-ne\-rai\-re\-Ou\-Re\-seau\-Sup\-port}}{La
  \emph{cible} se situe sur un réseau ou un itinéraire. Le
  \enquote{sur} a ici un sens fonctionnel. Le \emph{site} peut être un
  élément de réseau au sens large : réseau parcourable à pied, réseau
  de pistes de ski, voies d’escalade ou d’alpinisme, réseau
  hydrographique (\eg en kayak ou canyoning), itinéraire de ski de
  randonnée, \emph{etc.} Aucun apriori n’est considéré sur la
  modélisation géométrique du réseau dans les données. Il n’y a pas
  nécessairement de connexion topologique entre la \emph{cible} et le
  \emph{site} : la \emph{cible} peut se trouver de fait légèrement
  éloignée de l’élément de réseau (\eg cas d’une aire de pique-nique
  accesible depuis le réseau de randonnée pédestre).}{\enquote{On est
    sur le GR 54.}}%

\dict{\onto{SousALAplombDe}}{La \emph{cible} est à une altitude
  supérieure à celle du \emph{site} et ce dernier est plus ou moins
  situé sur la ligne de plus grande pente qui passe par la
  \emph{cible,} ou inversement. Typiquement, le \emph{site} et la
  \emph{cible} appartiennent à une même vallée et sont situés à peu
  près au même niveau longitudinalement.}{}%

\dict{\onto{SousAltitude}}{La \emph{cible} a une altitude inférieure à
  celle du \emph{site.} Sa distance au site n’est pas
  contrainte.}{\enquote{Je pense pas qu'ils soient passés par les
    vires en-dessous.}}%

\dict{\onto{SousJalonSurItineraire}}{La \emph{cible} est située sur un
  chemin menant au \emph{site} et sous ce dernier}{\enquote{On est
    sous le déversoir du lac de Belledonne.}}%

\dict{\onto{SousProcheDe}}{La \emph{cible} est proche et a une
  altitude inférieure au \emph{site}.}{\enquote{On est à 100 m ou 150,
    ou 200 m du col, vraiment juste en-dessous.}}%

\dict{\onto{SousRecouvertPar}}{La \emph{cible} est sous le \emph{site}
  et elle est recouverte par ce dernier.}{\enquote{\textelp{} un mec
    \textins{est} coincé sous un arbre.}}%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../main"
%%% End:
