
\subsection{Éléments généraux sur la localisation par référencement
  indirect et formalisation d'une relation de localisation}

% Mise au point vocabulaire
Comme nous l'expliquions lors de la présentation du concept
\emph{d'élément de localisation} (cf. \ref{}), ce dernier est
composé de trois éléments :
%
\begin{enumerate*}[label=(\alph*)]
\item \label{i:site} un \emph{sujet,}
\item \label{i:cible} un \emph{objet de référence} et
\item une \emph{relation de localisation,}
\end{enumerate*}
%
qui, combinés, permettent d'exprimer un \emph{référencement indirect.} 
Nous n'avons cependant pas pris le temps de détailler ces trois
concepts, dont la compréhension est nécessaire au développement de
méthodes de \emph{spatialisation.}

\subsubsection{Les concepts de \emph{sujet} et \emph{d'objet de référence}}

Les concepts de \emph{sujet} et \emph{d'objet de référence} sont
présents dans toutes les formalisations des \emph{référencements
  spatiaux indirects.} Tous les auteurs considèrent que ce type de
description nécessite deux objets spatiaux, dont la position de l'un
(le \emph{sujet}) est décrite par rapport à la position de l'autre
(\emph{l'objet de référence}), qui est supposée connue.

Toutefois, le vocabulaire utilisé pour décrire ces concepts ne fait
pas l'objet d'un consensus, comme le montre la synthèse proposée par
\textcite{RetzSchmidt1988}.  Les travaux francophones se rattachant au
domaine de la linguistique, comme ceux de
\textcite{Vandeloise1986,Borillo1998, Aurnague1997, Mathet2000},
parlent de \emph{site} et de \emph{cible}, pour désigner,
respectivement l'\emph{objet de référence} et le \emph{sujet.} La
littérature anglophone parle quant à elle de \emph{primary object} et
de \emph{reference object} ou de \emph{figure} et de \emph{ground}.

\subsubsection{\emph{Relations spatiales} ou \emph{relations de
    localisation ?}}

Le terme de \enquote{relation spatiale}, massivement utilisé dans la
littérature 

\textcite{Duchene2019}, fait la distinction entre \emph{relations de
  localisation} et \emph{relations spatiales.}

Toutefois, ces expressions n'utilisant pas explicitement de
\emph{prépositions spatiales} sont considérés comme des
\emph{relations spatiales} par les linguistes comme
\textcite{Vandeloise1986}, leur sémantique les ramenant à des notions
spatiales.

C'est par exemple le cas de la notion \emph{d'intervisibilité,} dont
l'énoncé, de la forme : \enquote{Je vois un lac}, ne fait pas appel à
une \emph{préposition spatiale.}

% Relations ternaires
Par ailleurs, contrairement à ce que pourraient laisser penser les
différents exemples \emph{d'indices de localisation} présentés
jusqu'ici, ces derniers peuvent contenir plus d'un \emph{objet de
  référence.} Ce cas, relativement peu fréquent, se présente lorsque
la \emph{relation de localisation} utilisée n'est pas \emph{binaire,}
c'est-à-dire qu'elle n'implique pas qu'un \emph{sujet} et qu'un
\emph{objet de référence.} Le cas le plus fréquent est celui de la
\emph{relation de localisation} \enquote{entre} qui implique, au
minimum, deux \emph{objets de référence}. Si l'on peut, en effet, dire
que \enquote{La poste est entre le café et la banque}, il est
incorrect d'utiliser la \emph{relation de localisation}
\enquote{entre} avec un seul \emph{objet de référence.} La phrase
\enquote{Je suis entre l'université}, par exemple, est fautive et
incompréhensible.

La \emph{relation de localisation} \enquote{entre} peut également
utiliser un ensemble d'objets comme référence. On pourra par exemple
dire : \enquote{La chèvre est entre les arbres}. Dans ce cas, \emph{l'objet
de référence} \enquote{les arbres} est considéré comme un tout

\subsubsection{Contexte d'interprétation et cadre de référence}

La notion de \emph{cadre de référence}

\subsubsection{Modélisation formelle d'une relation}

\subsection{Classification des relations spatiales}

\subsubsection{Critères de classification}

\subsubsection{Classifications trouvées dans la littérature}

\subsection{Les taxonomies et ontologies de relations spatiales
  existantes}

\subsection{Travaux sur différentes familles de relations}

\subsubsection{Relations spatiales du point de vue géométrique et
  computationel}

\subsubsection{Relations spatiales du point de vue sémantique}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../../../main"
%%% End:
