L'objectif de cette thèse de doctorat est de définir et d'implémenter
une méthode permettant d'identifier la (ou les) position(s)
correspondant à une description de position, avec pour finalité
d'aider les secouristes en montagne à localiser des personnes perdues
ou blessées. Pour ce faire, nous avons travaillé à l'identification
des \emph{différentes relations de localisation} utilisées dans le
contexte du secours en montagne pour décrire une position et nous
avons identifié leur sémantique. Pour permettre une spatialisation la
plus efficace possible, nous avons également dû travailler à la prise
en compte de l'imprécision des relations de localisation et à
l'incertitude des indices de localisation.

La première partie (\ref{part:01}) de cette thèse était dédiée à la
présentation du contexte applicatif, organisationnel et scientifique
de cette thèse. Nous y avons présenté le fonctionnement des secours en
montagne français, leur manière de procéder pour localiser des
personnes perdues en montagne et les limites de cette méthode
(\autoref{chap:1}). Nous avons également présenté le projet de
recherche Choucas et les propositions qu'il porte pour aider les
\emph{unités de secours en montagne} dans leur tâche de
localisation. Puis, nous avons défini la problématique de notre thèse
et le contexte scientifique dans lequel elle s'inscrit
(\autoref{chap:02}). Enfin, nous avons dressé un état de l'art sur les
questions au centre de notre travail de recherche, la modélisation de
l'imprécision et des relations de localisation (\autoref{chap:03}).

Dans la seconde partie (\ref{part:02}) de ce manuscrit, nous avons
défini une méthode permettant de transformer une description de
position en une zone de localisation compatible et de combiner ces
différentes zones afin d’identifier la position décrite par le
requérant lors d'une alerte (\autoref{chap:04}). Cette méthode est
basée sur un processus en trois phases : la décomposition des indices
de localisation (\autoref{chap:05}), la spatialisation de ces mêmes
indices (\autoref{chap:07}) en des zones de localisation floues
(\autoref{chap:06}) et la fusion de ces zones (\autoref{chap:08}).

Enfin, la dernière partie (\ref{part:03}) de cette thèse était
consacrée à l’application de notre méthode à des cas réels. À partir
d'enregistrements d'alertes passées, nous avons constitué un ensemble
d'indices de localisation, simulant l'action d'un secouriste durant la
phase d'alerte, puis nous les avons spatialisés et fusionnés, avant
d'en analyser les résultats (\autoref{chap:09}).

\addsec{Bilan des contributions}

La principale contribution de cette thèse est la définition et
l'implémentation d'une méthode de transformation des positions
exprimées dans un référentiel indirect en des positions exprimées dans
un référentiel direct. Le développement de cette méthode nous a
conduit à travailler à la résolution de plusieurs problèmes
scientifiques, tels que la prise en compte de l'imprécision des
\emph{indices de localisation} donnés par la victime, de la confiance
du secouriste en ces indices ou de leur fusion. Mais la question
centrale de ce travail est la spatialisation des descriptions de
positions. Pour y répondre, nous avons proposé une méthode que nous
avons voulue générique, tout en la calibrant spécifiquement pour notre
cas d’application : le secours en montagne.

Cette méthode a été structurée selon trois grandes phases : la
\emph{décomposition,} la \emph{spatialisation} et la \emph{fusion.}
Chacune d'entre elles répond à un objectif précis. La décomposition
traite les indices de localisation saisis par le secouriste de manière
à les rendre spatialisables. La spatialisation transforme ces indices
en des \emph{zones de localisation compatibles} et la fusion les
regroupe, jusqu'à aboutir à une seule zone, la \emph{zone de
  localisation probable} \acp{zlp}, correspondant au résultat de la
spatialisation pour l'ensemble de l'alerte traitée.

Pour permettre la prise en compte de l'imprécision des indices de
localisation, nous avons construit notre méthode autour du cadre
théorique de la théorie des sous-ensembles flous
\autocite{Zadeh1965}. Ainsi, la phase de spatialisation crée des zones
de localisation floues, c'est-à-dire dotées de limites
progressives. On peut alors faire la distinction entre les positions
correspondant partiellement ou totalement à l'indice de localisation
spatialisé et donc modéliser leur imprécision. 

La confiance du secouriste traitant l'alerte en la véracité des
indices de localisation qu'il collecte a, quant à elle été modélisée à
l'aide de la théorie des possibilités \autocite{Zadeh1978}. Ce cadre
théorique nous permet d'attribuer un degré de confiance à chaque
indice de localisation et de le répercuter sur la zone de localisation
le spatialisant.

L'objectif du projet Choucas n'étant pas de proposer des solutions se
substituant aux secouristes, nous avons conçu notre méthode de manière
à ce qu'elle s'intègre avec peu de contraintes dans le processus
métier de localisation des victimes. Celle-ci méthode est donc conçue
pour que les indices de localisation qu'elle spatialise soient saisis
par des humains, et non identifiés automatiquement à partir de l'appel
téléphonique (ou son \emph{verbatim} écrit) à l'aide de techniques
issues du domaine du traitement automatisé des langues. Pour permettre
la saisie des indices de localisation et leur spatialisation, nous
avons créé, à partir de l'analyse d'un corpus d'alertes passées, une
ontologie des \emph{relations de localisation} ---~nommée
\ac{orl}~---, listant et définissant de nombreuses relations de
localisation utilisées par les victimes et les secouristes pour
décrire la position des victimes par rapport à des objets
repères. Bien qu'elle s'inspire d'autres travaux, notamment
l'ontologie GUM-Space \autocite{Bateman2010}, l'ontologie des
relations de localisation présente la caractéristique d'être
spécifique à la description de positions en montagne, ce qui en fait
une production exploitable indépendamment de notre travail de thèse,
par exemple pour des travaux traitant de la question de la
localisation en montagne.

L'étude des relations de localisation préalable à la construction de
l'ontologie des relations de localisation nous a permis de constater
l’existence de certaines récurrences sémantiques entre concepts. Nous
avons proposé d'exploiter ces récurrences, de manière à faciliter la
spatialisation des relations de localisations. Le principe de
décomposition consiste à subdiviser une relation de localisation en
plusieurs \emph{relations de localisation atomiques,} dont la
sémantique de la conjonction est équivalente à la sémantique de la
relation de localisation initiale. Les relations de localisation
atomiques décomposant une relation de localisation sont alors
spatialisables indépendamment, puis fusionnables, de manière à obtenir
la zone de localisation spatialisant la relation de localisation non
décomposée.

Le rôle de la phase de décomposition est, en partie, d'effectuer cette
décomposition des relations de localisation de manière à permettre
leur spatialisation et celui de la phase de fusion de les combiner, de
manière à obtenir la zone de localisation spatialisant la relation de
localisation non décomposée. La définition des relations de
localisation atomiques et les liens de décomposition les rattachant
aux relations de localisation sont formalisés dans l'ontologie des
relations de localisation atomiques \acp{orla}. Pour pouvoir
spatialiser les relations de localisation atomiques, nous avons
associé chacun des concepts de cette ontologie à un ensemble de
concepts décrivant des méthodes qui seront appliquées lors de la
spatialisation.

Une autre contribution de notre thèse est la proposition d'une méthode
générique de spatialisation permettant de traduire une position
décrite par une relation de localisation et un objet ou type d'objet
de référence, en une région floue correspondant à cette position.
Trois concepts différents, correspondant à autant d'étapes de la
spatialisation ont été définis. Le \emph{rasteriser} transforme
l'objet utilisé comme référence en un raster. Le choix du
\emph{rasteriser} permet de sélectionner la partie de l'objet qui est
utilisée comme référence (centre, frontière, ensemble de l'objet). La
seconde étape est celle de la construction de la
\emph{métrique}. Durant cette étape, une mesure permettant de
quantifier la sémantique de la relation de localisation spatialisée
est calculée pour toutes les positions de la zone étudiée à partir de
l'objet de référence rasterisé. Cette métrique est ensuite utilisée
pour construire une zone de localisation compatible floue lors de la
dernière étape de la phase de spatialisation : la
\emph{fuzzyfication.}  Un grand nombre de \emph{rasterisers,} de
\emph{métriques} et de \emph{fuzzyficateurs} ont été définis. Certains
sont très spécifiques et ne sont employés que pour la spatialisation
d'une relation de localisation particulière, mais une grande partie
d'entre eux sont génériques et partagés par plusieurs relations de
localisation. Ces derniers peuvent donc être réemployés pour modéliser
d'autres relations de localisation, voire pour en définir des
nouvelles, qui n'ont pas été définies dans \ac{orla}, ce qui offre une
grande flexibilité.

L'ensemble de la méthode a été implémentée dans un prototype, Ruitor,
qui constitue également une contribution en tant qu'outil et nous a
permis de confronter nos propositions théoriques à la modélisation
d'alertes réelles. Cela nous a permis de mettre en évidence les
qualités et les défauts de notre approche.

Les deux qualités majeures de notre méthode sont sa généricité et son
évolutivité. La généricité de la méthode est principalement permise
par le principe de décomposition et la réalisation de la
spatialisation à l'aide de trois composants spécifiques et
indépendants, le \emph{rasterizer,} la \emph{métrique} et le
\emph{fuzzyficateur.} La possibilité de combiner ces trois éléments
pour définir un grand nombre de relations de localisation atomiques et
la possibilité de combiner ces mêmes relations de localisation
atomiques permet la définition d'un grand nombre de \emph{relations de
  localisation.} L'évolutivité de notre méthode est, en partie, une
conséquence de sa généricité. En effet, l'ajout d'un nouveau concept,
comme une \emph{métrique,} permet de définir de nombreuses nouvelles
relations de localisation atomiques, ces dernières étant construites
par la combinaison de concepts. L'utilisation d'une ontologie pour
formaliser les liens de décomposition permet également de faciliter
l'évolution de notre méthode. En effet, cette approche permet
d'extraire la formalisation de la spatialisation de l'implémentation,
la rendant plus facilement consultable et modifiable et facilite donc
son évolution.

\addsec{Perspectives}

Comme l'ont montré les applications de notre méthode à des cas réels
(\autoref{chap:09}), de nombreuses pistes d'évolutions sont
envisageables. On peut identifier trois grandes catégories
d'améliorations potentielles : celles concernant l'affinement de la
paramétrisation, celles permettant d'étendre notre méthode, lui
permettant de traiter plus finement des situations plus complexes, et
celles qui ne pourront naître que d'une confrontation de notre méthode
à l'expérience des secouristes.

\subsection*{Calibration de la méthode}

% Seuils de la confiance
Une première piste consiste à améliorer la paramétrisation de notre
méthode. En effet, dans la situation actuelle certains paramètres,
comme les valeurs de confiance associées aux seuils
(\autoref{chap:08}), ont été fixés empiriquement.

C'est un problème qui se pose également pour le choix de la résolution
du calcul. Comme nous l'avons expliqué dans le \autoref{chap:06}, la
représentation raster des \ac{zlc} implique de définir une résolution
de maille, qui impacte la précision du résultat, mais également le
temps de calcul et le volume du résultat. Pour les modélisations
présentées dans le \autoref{chap:09}, où nous n'étions pas contraint
par les temps de calcul, nous avons pris la décision de travailler à
l'aide de la résolution la plus fine possible, compte-tenu du nombre
d'objets de référence à traiter. Toutefois, cette solution n'est pas
pérenne, notre méthode visant à être appliquée dans des contextes où
le temps peut être limité. Nous souhaitons donc offrir aux secouristes
la possibilité de paramétrer la résolution du calcul. Pour ce faire,
deux solutions seraient envisageables : la première serait de laisser
le secouriste fixer manuellement la maille du calcul, ce qui est déjà
techniquement possible, mais non accessible pour l'utilisateur dans
l'état actuel du prototype. Une seconde solution serait d'adapter
automatiquement cette résolution en fonction de la zone étudiée, ce
qui libérerait les secouristes de ces considérations. Cependant la
mise en place de cette solution pose un autre problème : nous ne
savons pas quelle est la meilleure résolution de spatialisation. Il
est en effet possible que des résolutions plus faibles que celles que
nous avons utilisées dans nos essais (\eg 100, voire 250~m) soient
satisfaisantes pour déclencher une intervention, ce que nous ne
pouvons pas savoir à l'heure actuelle. Il est donc possible qu'une
spatialisation à une résolution fixe et peu élevée soit satisfaisante
pour la localisation d'appels. Pour évaluer l'effet de tels
changements de résolution, il peut être intéressant de procéder à une
analyse de sensibilité, laquelle permettrait de quantifier l'impact de
tels changements sur la qualité des résultats. Cette étude pourrait
être réalisée à partir d'alertes déjà étudiées, comme celles
présentées au court du \autoref{chap:09}. Il nous semble également
nécessaire de confronter notre méthode à de nouveaux cas et à l'avis
des secouristes pour approfondir ces questions.

%% La sélection des seuils
Le problème majeur de la calibration de la méthode est la
paramétrisation des fuzzyficateurs. Comme nous l'avons montré dans le
\autoref{chap:09} cette paramétrisation doit être effectuée
manuellement, en fonction de considérations empiriques. Or, si
l'utilisation de fuzzyficateurs spécialisés comme
\onto[orla]{Sup\-Val\-0} (qui permet d'attribuer un degré
d'appartenance non nul aux valeurs de la métrique supérieures à zéro)
ou \onto[orla]{Eq\-Val\-0} (qui permet d'attribuer un degré
d’appartenance non nul aux valeurs de la métriques proches de zéro)
facilite l'utilisation de certaines relations de localisation (\eg
\onto[orl]{Alt\-Inf}), il est toujours nécessaire de fixer la valeur
d'un paramètre \(\delta\). Si cette tâche n'est que peu contraignante
pour l'exercice de modélisation effectué dans le \autoref{chap:09},
sachant que nous n'étions pas contraint par le temps, il nous semble
difficile de demander aux secouristes de paramétrer les fuzzyficateurs
durant la phase de secours.

Une première solution serait de définir un paramétrage par défaut des
fuzzyficateurs, mais cette solution n'est pas envisageable, un même
fuzzyficateur pouvant être couplé avec plusieurs métriques, qui ne
partagent donc pas leurs unités. On peut raffiner cette solution en
rattachant la paramétrisation à la relation de localisation et non
plus au fuzzyficateur. Pour donner un exemple, avec cette solution
toute utilisation de la relation de localisation
\onto[orl]{Sous\-Altitude} utilisera le même paramétrage implicite du
fuzzyficateur \onto[orla]{Inf\-Val\-0}, mais ce paramétrage pourra
être différent lorsque ce fuzzyficateur est appelé par une autre
relation de localisation, comme \onto[orla]{Dans\-Planimetrique}. Bien
qu'elle soit plus satisfaisante, cette seconde solution ne règle pas
tous les problèmes qui peuvent être posés par la question de la
paramétrisation. Peut-on, par exemple, considérer que la relation de
localisation \onto[orl]{Pres\-De} traduit le même ordre de grandeur
lorsqu'elle s'applique à une maison ou à une ville ? Des relations de
localisation comme \onto[orl]{Aux\-Alentours\-De} intègrent même cette
notion dans leur définition. Il nous semble donc indispensable de
prendre également en compte la taille, voir la saillance, de l'objet
de référence lors de la spatialisation. Les principes de décomposition
et de modélisation autonome (\autoref{chap:04}) permettent, en effet,
d'utiliser un paramétrage spécifique pour chaque objet de référence,
ce qui permettrait d'aboutir à une modélisation beaucoup plus fine.

La définition d'une méthode de paramétrisation des fuzzyficateurs
prenant en compte la nature et les caractéristiques (géométriques ou
non) des objets de référence pose toutefois de nombreux problèmes
scientifiques. Il est en effet nécessaire d'identifier les
caractéristiques des objets impactant ces paramètres, d'identifier si
le type d'objet à une influence sur ces paramètres, \emph{etc.}

Une des pistes envisagées est de recourir à des méthodes
d'apprentissage, alimentées par des données recueillies lors
d'entretiens ou de sondages. On pourrait, par exemple, demander à un
panel de randonneurs comment ils décriraient une position donnée. Il a
même été envisagé d'organiser ce type d'études sur le terrain ou à
l'aide d'un environnement en réalité virtuelle, qui permettrait aux
personnes interrogées de décrire plusieurs positions. Toutes ces
solutions ont leurs propres limites, mais elles offrent des pistes de
réflexion intéressantes quant à la question de la paramétrisation du
fuzzyficateurs.

\subsection*{Extension de la méthode}

Différentes pistes d'amélioration de notre méthode ont été envisagées
au cours de notre travail. La plus avancée d'entre elles est la
décomposition des objets de référence lorsqu'ils ont un aspect
composite.

Nous avons en effet remarqué que certains objets de référence utilisés
par les requérants étaient \enquote{composites}, c'est-à-dire qu'ils
sont une composition de plusieurs parties relativement
différentes. C'est par exemple le cas des lignes électriques
\footnote{Ce cas a été présenté durant le \autoref{chap:06}.}, qui
sont composées de pylônes et d'un câble suspendu ou des lignes de
téléphérique, composées des mêmes éléments mais auxquels s'ajoutent
une station d'arrivée et de départ. Le problème que soulèvent ces
objets est que la sémantique ou le paramétrage des relations de
localisation qui s'y appliquent peuvent changer en fonction de la
partie de l'objet considérée. Par exemple, pour une ligne de
téléphérique il paraît raisonnable de considérer qu'une relation de
proximité a un rayon plus important si elle se rapporte aux bâtiments
qu'aux pylônes ou au câble, ces derniers étant plus saillants. Dit
autrement, on est plus vite loin d'un pylône que d'une gare de
téléphérique. Les parties de l'objet peuvent influer le paramétrage
des relations de localisation. Un exemple peut être celui d'une route
contenant des ponts et des tunnels. Si un requérant décrit sa position
en indiquant se trouver \enquote{sous une route} il est pertinent
d'adapter le concept à la composante de l'objet. On sera
\onto[orl]{Sous\-Proche\-De} une route mais
\onto[orl]{Sous\-Recouvert\-Par} un tunnel ou un pont. Les parties de
l'objet peuvent donc influencer le choix des concepts.

La solution que nous avons envisagée pour traiter ces cas consiste à
ajouter une étape à la phase de décomposition : la décomposition des
objets de référence composites (\autoref{chap:06},
\autocite{Bunel2019a}). Le rôle de cette étape, qui vient après la
décomposition des objets de référence non nommés, est de créer un
nouvel indice de localisation pour chaque composante des objets de
référence, puis d’adapter si nécessaire la relation de localisation
utilisée ou son paramétrage. Cette étape permettrait une plus grande
finesse lors du processus de spatialisation des indices de
localisation. Cependant, elle est assez contraignante à mettre en
place. Cette étape nécessite en effet la création de nouvelles
informations, notamment la formalisation des liens de composition
existant entre objets de référence et la formalisation de l'impact de
la nature de l'objet de référence sur la relation de localisation. La
généralisation de cette proposition impliquerait donc une refonte de
l'ontologie des relations de localisation et des relations de
localisation atomiques, mais également la création d'une nouvelle
ontologie, celle des objets de référence composites.

 % L'évaluation de la qualité des \ac{zlp}
Une seconde piste d'amélioration que nous déjà explorée, mais dont
nous n'avons pas rendu compte dans ce mémoire, parce qu'elle n'était
pas assez aboutie, est la définition d'une méthode d'évaluation de la
qualité des zones de localisation construites et plus particulièrement
de la zone de localisation probable. Comme les alertes étudiées dans
le \autoref{chap:09} l'ont montré, la \emph{zone de localisation
  probable} produite par notre méthode peut, en fonction des indices
de localisation, avoir des configurations très différentes. Elle peut
par exemple être d'un bloc, ou fragmentée, comme le résultat de la
spatialisation du \emph{fil rouge.} Dans ce second cas il est
difficile de savoir dans quelle zone chercher en priorité. Une
première approche est de se focaliser sur les zones dont de degré
d'appartenance est le plus élevé, mais ce critère ne permet pas de
distinguer toutes les zones.

Pour faciliter l'exploitation des résultats nous avons réfléchi à
mettre en place une méthode permettant de caractériser chaque fragment
de la \ac{zlp}, puis de les classer de manière à faciliter l'analyse
des secouristes. Pour ce faire, différentes pistes méthodologiques ont
été explorées, comme la définition d'un système d'inférence flou ou
d'une méthode fondée sur la théorie des fonctions de croyance
\autocite{Shafer1976} et inspirée des travaux de
\textcite{Olteanu2008}. Cependant nous n'avons pas encore réussi à
identifier des métriques de classifications qui soient pleinement
pertinentes, ce travail doit donc encore être approfondi. Une piste
d'amélioration serait d'étudier en détail, avec les secouristes les
modélisations que nous avons proposées dans le \autoref{chap:09}, de
manière à identifier les parties des \ac{zlp} qui leur semblent les
plus pertinentes, puis de chercher à identifier des métriques
permettant d'approcher informatiquement cette évaluation.

%% Incomplétude de la base
Un autre point que nous souhaiterions aborder est la prise en compte
de l'incomplétude des données. À l'heure actuelle notre méthode ne
permet pas d'éviter les faux négatifs liés a l'absence d'une instance
dans la base de données utilisée. Ainsi, si un requérant indique être
situé a proximité d'un objet de référence, mais que ce dernier
n'existe pas dans la base de données utilisée, sa position sera
simplement ignorée. Il est donc nécessaire de travailler à la mise ne
place d'une solution permettant d'éviter ce type d'erreur.

%% relation
Une autre perspective d'amélioration serait de proposer de nouvelles
relations de localisation adaptées aux besoins métier. Le
\autoref{chap:09} et plus particulièrement la modélisation du
\emph{fil rouge} nous a permis de constater que certains indices très
spécifiques, comme \enquote{la victime entend des voitures} ou
\enquote{le téléphone de la victime est connectée à une antenne
  téléphonique donnée}, n'étaient pas correctement modélisés avec les
relations de localisation que nous avions identifiées. Nous proposons
donc de compléter l'ontologie des relations de localisation
spécifiquement dédiées à la modélisation de ce type d'indices. Le
choix de l'implémentation de nouvelles relations de localisation devra
cependant être discuté avec les principaux utilisateurs de notre
méthode : les secouristes.

%% Objets de référence flous
Une dernière possibilité d'extension que nous envisageons pour ce
travail, serait d'étendre notre méthode pour qu'elle puisse traiter
des objets de référence imprécis. Comme l'ont montré certains indices
de localisation traités dans le \autoref{chap:09}, la représentation
géométrique de certains objets de référence, notamment les formes du
relief, peut être sommaire. Des objets très fréquents, comme les
\emph{combes,} les \emph{pas} ou les \emph{vallées} peuvent, par
exemple, être représentés par des points. Or il s'agit d'objets
foncièrement imprécis, qu'il serait pertinent de modéliser comme
tels. Cependant cela nécessite de pouvoir construire une base de
données géographique floue, mais également que notre méthode soit a
même de travailler à partir de ces objets. La mise en place d'une
telle possibilité nécessiterait d'importantes modifications dans le
fonctionnement de la phase de spatialisation et plus particulièrement
dans le calcul de la métrique, qui doit être adaptée au cas
flou. Cette dernière perspective est probablement la plus complexe a
mettre en place, cependant nous sommes persuadé qu'il s'agit d'une
évolution pertinente, voir nécessaire.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../main"
%%% End:
