% Introduction objectifs scientifiques
\tdi{En cours}

% Annonce tableau synthèse
On trouvera une synthèse des objectifs scientifiques, ainsi que de
leurs verrous et des contributions attendues dans le
\autoref{tab:synthese_objectifs} page
\pageref{tab:synthese_objectifs}.

\subsection{La \emph{spatialisation} des \emph{indices de
    localisation}}
\label{subsec:2-1-1}

% Introduction

% Présentation de l'objectif
Comme nous l'expliquions précédemment, notre objectif central est
d'identifier une position à partir de sa description. Toutefois, nous
n'avons pas encore détaillé ce concept de \enquote{description de
  position}.

%
Cette tâche nécessite d'arriver à définir des méthodes permettant de
construire une zone à partir de descriptions, telles que \enquote{je
  suis sous une route.} Cette tâche nécessite donc de travailler à
l'identification de la sémantique des termes utilisés pour décrire une
position, puis d'en proposer une modélisation, à même de pouvoir
systématiser la construction d'une \enquote{zone} à partir d'une
description.

% Pas nécessaire de faire de l'analyse du langage naturel
Comme nous le mentionnons dans le chapitre précédent (\todo{mettre res
  du passage où j'explique cet aspect dans le chapitre 1}), notre
objectif n'est pas de déveloper une solution se substituant aux
secouristes, mais de leur proposer une solution s'intégrant dans leur
processus métier actuel. Cela implique que nous pouvons toujours
compter sur la présence du secouriste pour effectuer certaines
actions. Parmi celles-ci, l'écoute et la compréhension du discours du
requérant. En effet, il n'est pas nécessaire, voire souhaitable
\footnote{Tout du moins du point de vue des professionels du
  secours.}, d'automatiser entièrement le processus de localisation de
la victime. Un tel objectif nécessiterait par ailleurs de développer
des solutions d'analyse automatisée du langage parlé, en vue d'en
extraire les relations de localisation.

Cette étape n'est pas nécessaire dans notre cas, puisque nous pouvons
confier cette tache de \enquote{sémantisation} de la description orale
d'une position au secouriste. 

Notre travail se limitera donc à identifier les \enquote{types} de
descriptions utilisées dans notre contexte, de les exprimer dans un
vocabulaire controlé, puis d'en proposer une modélisation a même d'en
permettre la spatialisation \todo{Attention terme non défini, ajouter
  une phrase de définition}.

\subsubsection{Contexte scientifique}



La question de l'indentification de positions décrites à fait l'objet
de différents travaux, aux visées applicatives diverses.


% Réflexions autour de la sémantique des relations spatiales

Enfin, dans une thématique plus proche de notre travail,  

\emph{Naive geography} \autocite{Egenhofer1995}

Mateh

Moncla



Vasardini
Bloch
Brézil icc

vandeloise, kratch, augenarge, borillio 

\paragraph{La formalisation des \emph{relations de localisation}}

La réflexion autour de l'identification de la sémantique des
\emph{relations de localisation} a été abordée par de nombreux travaux
en linguistique, que ce soit francophone ou anglophone.

\autocite{Vandeloise1986}
\autocite{Borillo1998}

En 2010 \textcite{Bateman2010} proposerons \emph{l'ontologie} GUM, qui
formalise l'ensemble des \emph{relations de localisation.}

\autocite{Aurnague1997}

\autocite{Kracht2002}
\autocite{Aurnague1993}
\autocite{Mark1999}
\autocite{Freksa2018}
\autocite{Carlson2005}
\autocite{Lang1991}

% vérifier
\autocite{Hois2008}
\autocite{Frank1992}
\autocite{Moratz2008}
\autocite{Cohn2001}
\autocite{Kordjamshidi2012}
\autocite{Matsakis2010}
\autocite{Frank1997}
\autocite{Talmy2005}
\autocite{Freeman1975}
\autocite{Zelinsky-Wibbelt1993}
\autocite{Carlson2004}
\autocite{Gui-Wu2009}

\paragraph{Applications}


De nombreux domaines de recherche utilisent la formalisation de
relations spatiales pour répondre à des problématiques qui leur sont
propres.

\autocite{Xu2007a}
\autocite{Xu2007}
\autocite{Xu2006}
\autocite{Wolter2018}
\autocite{Dittrich2015}
\autocite{Vanegas2011}
\autocite{Du2016}
\autocite{Hornsby2009}
\autocite{Mathet2000}
\autocite{Hudelot2008a}
\autocite{Bloch1996}
\autocite{Hudelot2008}
\autocite{Levit2007}
\autocite{Evans2008}
\autocite{Takemura2012}
\autocite{Shariff1998}
\autocite{Skubic2004}
\autocite{Hall2015}
\autocite{Leopold2015}
\autocite{Denis1997}


Purves "geographic information revieal''

\tdi{livrable 3.2.1}

\subsubsection{Verrous scientifiques}

La mise en place d'une telle méthode de spatialisation se heurte
néanmoins à deux verrous majeurs, l'un intrinsèquement lié à cet
exercice, l'autre dépendant de notre contexte applicatif.

\paragraph{Nature des relations spatiales}

Les victimes peuvent, certes, utiliser les mêmes mots pour décrire
leur position, mais dans un contexte différent, ou en se rapportant à
des objets qui le sont tout autant. On peut être \enquote{sur}
\emph{un chemin} comme \emph{une montagne.}

\paragraph{Données}

\begin{verbatim}
- Peu de données
- Impossibilité de faire de l'apprentissage
- Pas de recoupement sur les positions
- Description sensiblement différentes
- Utilisation variable des mêmes relations spatiales
- Variabilité sémantique des relations spatiales
\end{verbatim}

le second verrou est lié à la richesse des données dont nous disposons
pour développer et tester nos méthodes de spatialisation.

Les seules données dont nous disposons (et pouvons disposer) sont des
enregistrements d'alertes, traitées par le \ac{pghm} de
Grenoble. Chaque enregistrement, contient \emph{l'ensemble des indices
  de localisation} utilisés par le requérant. Un problème notable est
que chacune de ces alertes est unique. Il nous est donc impossible de
les confronter.
% Peu de données et Faible recoupement
Par exemple, nous n'avons pas à notre disposition, deux
enregistrements différents, décrivant la même position. Il nous est
donc impossible de comparer différentes descriptions qui auraient été
faites de la même position. De même, les \emph{indices de
  localisation} utilisés par les requérants sont si divers, que nous
ne connaissons que peu de cas, où le même \emph{indice de
  localisation} (\eg \enquote{je suis dans une forêt}) est utilisé
pour décrire une position différente \footnote{La majorité de ces cas
  concerne des \emph{indices de localisation,} de la forme :
  \enquote{Je suis \emph{sur} \textins{un chemin, une route, un
      sentier, \emph{etc.}}}}. Notre démarche de spatialisation doit
donc être à même de travailler à partir de descriptions
potentiellement très différentes, sans que nous ne puissions
réellement les confronter à d'autres descriptions.

% Descriptions non exhaustives
Un dernier problème notable est que le processus de localisation de la
victime, basé sur l'interprétation par le secouriste d'une description
de position, n'offre aucune garantie quant à la \emph{complétude} de
cette description. La victime peut, pour de nombreuses raisons,
oublier de donner certains détails de sa position qui pourraient être
pertinents pour les secouristes. Ces derniers peuvent, bien entendu,
poser des questions au requérant ou lui demander des précisions, mais
cela ne garantit pas pour autant qu'un \emph{indice} important, voire
essentiel, ne puisse pas être oublié. Cette \emph{incomplétude} de la
description, que l'on peut aisément supposer de systématique, a pour
conséquence de rendre impossible la supposition de l’existence
d'indices, non donnés explicitement par le.a requérant.e. Par exemple,
ce n'est pas parce que la victime ne précise pas qu'elle est en forêt,
qu'elle n'est effectivement pas en forêt, \ie qu'un \emph{indice} non
connu du secouriste n'est pas nécessairement faux. Par conséquent, il
est hasardeux, d'inférer des nouveaux \emph{indices} à partir d'une
\emph{description de position.}

\subsubsection{Apports envisagés}

Le premier des apports que nous proposons est d'identifier les
\emph{relations de localisation} utilisées dans notre contexte
applicatif. On peut, en effet, supposer que seul un sous-ensemble des
\emph{relations de localisation} présentes dans la langue française
est utilisé, du moins régulièrement, pour décrire une position en
montagne. L'identification de ces \emph{relations de localisation}
nous permettra, d'une part, d'identifier les spécificités de la
description d'une position en langage naturel, dans un contexte
montagnard et, de l'autre, de nous concentrer sur la modélisation de
ces \emph{relations de localisation.}

Cet apport sera complété par un travail d'identification de la
sémantique des relations de localisation utilisées dans notre
contexte. Il est, en effet, possible que les \emph{relations de
  localisations} utilisées dans notre contexte, le soient dans un sens
particulier, plus réduit que le sens général. Ainsi, nous allons
compléter le recensement des \emph{relations de localisation}
utilisées dans notre contexte, par un travail d'identification de leur
sémantique, dans ce même contexte.

Ce travail de recensement sera également entrepris pour les
\emph{objets de référence.} Comme pour les \emph{relations de
  localisation,} on peut supposer que seule une petite partie des
objets pouvant être utilisés comme points de repère le sont réellement
dans ce contexte. On s'attendra, par exemple, à trouver des
\emph{indices de localisation} tels que \enquote{je suis au niveau
  \emph{du sommet}} ou \enquote{la victime est dans \emph{une combe}},
alors que la phrase : \enquote{je suis proche \emph{d'un kiosque}},
semble peu probable. Comme pour les \emph{relations de localisation,}
l'identification et le recensement de ces objets permettront d'avoir,
à la fois une meilleure connaissance des descriptions de positions
dans notre contexte applicatif, mais aussi de focaliser notre travail
sur les objets les plus pertinents.

Enfin, notre apport principal à cet objectif sera de développer une
méthode de spatialisation de ces \emph{indices de localisation} et
d'en proposer une implémentation fonctionnelle. La méthode développée
devra être suffisamment générique pour fonctionner avec les
différentes \emph{relations de localisation} et les différents
\emph{objets de référence} identifié$\cdot$es, tout en prenant en
compte leurs spécificités, dans le but de proposer une solution de
spatialisation précise et adaptée au contexte, mais suffisamment
générique pour être enrichie ultérieurement voire étendue à des
contextes différents.

\subsection{La modélisation de \emph{l'imprécision} des \emph{indices
    de localisation}}
\label{subsec:2-1-2}

% Introduction partie
Le travail d'identification de la sémantique des \emph{relations de
  localisation} se heurte à un autre problème, celui de
l'interprétation du locuteur. En effet, les \emph{relations de
  localisation} que nous cherchons à sémantiser sont exprimées en
langage naturel et donc, soumises à son \emph{imprécision.} Par
conséquent, la \emph{limite} entre la zone qui correspond à un
\emph{indice de localisation} et celle qui n'y correspond pas, n'est
pas nécessairement, voire jamais, une ligne. Les conséquences de ce
fait sont multiples. D'une part, cela complique la formalisation des
\emph{relations de localisation.} En effet, comment définir
formellement un concept, alors qu'on peine à en fixer les limites ?
\textcite{Vandeloise1986}, se montre même particulièrement
critique\footnote{\enquote{Aucun mot spatial ne se prête à une
    description aussi rigide et des contre-exemples peuvent être
    trouvés à toutes les définitions proposées.}
  \autocite[p. 18]{Vandeloise1986}} envers les travaux proposant une
formalisation des \emph{relations de localisation} à l'aide de la
logique ---~classique~--- du premier ordre. En effet, la logique
\emph{classique} \footnote{C'est-à-dire, telle que formulée au début
  du \bsc{xix}\up{ème} siècle, principalement par \bsc{Frege} dans son
  \emph{Idéographie} (\emph{Begriffsschrift}).}, repose sur un
principe de \emph{bivalence,} qui implique qu'une \emph{proposition}
logique est soit \enquote{vraie}, soit \enquote{fausse}. Formaliser
des \emph{relations de localisation} à l'aide de la logique classique
implique donc de définir une limite claire entre la zone où la
\emph{relation de localisation} est valide et celle où elle ne l'est
pas. Dans les faits, cette limite ne peut être qu'arbitraire. Prenons
pour exemple la \emph{relation de localisation} \enquote{proche de} et
considérons que la distance, seule, est un critère de modélisation
satisfaisant. On pourra dire d'un point adjacent à \emph{l'objet de
  référence} qu'il en est \emph{proche.} De même, si l'on s'éloigne un
tout petit peu de l'objet de référence, mettons d'un pas, cette
description reste valable. En prolongeant ce raisonnement par
récurrence, on pourra augurer que toute position, quelque soit sa
distance à \emph{l'objet de référence,} en est \emph{proche}. Ce
raisonnement, calqué sur le paradoxe sorite
\autocite{Sorensen2018,Hyde2018}, illustre la difficulté à fixer une
limite \emph{précise} à des concepts qui ne le sont pas. Pourquoi une
position serait proche d'un objet, alors que celle qui en est éloignée
d'un pas ne l'est pas ? Bien que courante, cette modélisation est une
simplification extrême de la sémantique de la \emph{relation de
  localisation} \enquote{proche de}.

Ces considérations peuvent sembler inutilement complexes, d'autant
plus que notre objectif est applicatif, pourtant elles sont
indispensables. Ne pas tenir compte de \emph{l'imprécision} des
\emph{relations de localisation} pourrait conduire à ignorer des zones
pertinentes, ou au contraire à proposer une modélisation trop laxiste
en cherchant à éviter les faux positifs. C'est pourquoi il nous semble
indispensable de prendre systématiquement en compte
\emph{l'imprécison} du langage naturel lors de la
\emph{spatialisation} des \emph{relations de localisation.}

\subsubsection{Contexte scientifique}

Si le paradoxe sorite, déjà présenté, a été formulé au
\bsc{iv}\up{ème} siècle av. J.-C., \emph{l'imprécision} ne fut
réellement étudiée qu'a partir de la fin du \bsc{xix}\up{ème} siècle
\autocite{Williamson1994}, avec le développement de la logique
mathématique dont la première formalisation est \emph{l'idéographie}
du mathématicien \textcite{Frege1879} \footnote{Pour une traduction
  française voir \autocite{Frege1999}.}. Ce dernier défendra son
projet idéographique avec, en 1882, la publication de \emph{Que la
  science justifie le recours à une idéographie} \autocite{Frege1882}
\footnote{Voir \autocite{Frege2019} pour une traduction
  récente.}. Dans cet article, \bsc{Frege} soutien que
\emph{l'imprécision} du langage naturel est source d'erreurs de
raisonnement et d'interprétation et que, par conséquent, les sciences
ne peuvent s'en contenter. Elles nécessitent un moyen d'expression
plus rigoureux, un langage formel, \emph{l'idéographie.} Cette
\enquote{méfiance} envers le langage naturel est également partagée
par \textcite{Russell1923}, qui proposera une formalisation du concept
de \emph{vague,} synonyme \emph{d'imprécision.} Selon sa définition,
\emph{l'imprécision} est intrinsèquement liée à la représentation de
la réalité par un \emph{système de signes,} quel qu'il soit. Pour
\textcite{Russell1923} \emph{l'imprécision} est fondamentalement liée
aux \emph{systèmes de signes} utilisés pour décrire la réalité. Ces
derniers ne sont pas \emph{imprécis} dans l'absolu, c'est la relation
entre deux \emph{systèmes de signes} qui est qualifiée de
\emph{précise} ou \emph{d'imprécise.}
\tdi{définition de Russell}

% Typologie
\emph{L'imprécision} est un concept qui est généralement rapproché 

\autocite{Bunel2020}

\paragraph{La modélisation de \emph{l'imprécision}}

Divers cadres théoriques ont été développés pour modéliser
\emph{l'imprécision.} Si la logique classique n'en reconnait pas
l'existence, d'autres formalisations intègrent directement cette
notion dans leur grammaire. C'est le cas des logiques multivalentes,
comme la logique de \bsc{Łukasiewicz} ou la logique floue
\autocite{Williamson1994,Sorensen2018}. Ces logiques alternatives
permettent de raisonner sur des valeurs de vérité intermédiaires,
entre le \enquote{vrai} et le \enquote{faux}. Ces nouvelles logiques
permettent de répondre au paradoxe sorite et autres raisonnements
jouant sur \emph{l'imprécision} du langage naturel. Pour reprendre
notre exemple précédent, si l'on se rapproche peu à peu d'un objet on
finira par pouvoir décrire notre position comme étant \enquote{proche}
de cet objet. Avec un raisonnement fondé sur la logique classique, on
est contraints de définir arbitrairement la limite entre les positions
qui sont \enquote{proches} de l'objet considéré et celles qui ne le
sont pas. Alors que les logiques multivalentes permettent de définir
un entre-deux, une partie de l'espace où les propositions logiques :
\enquote{je suis proche} et \enquote{je ne suis pas proche} sont
toutes les deux fausses ou partiellement vraies, en fonction de
l'approche retenue. \textcite{Tye1994}, par exemple, propose une
modélisation basée sur une logique trivalente, dont les valeurs de
vérités sont : \enquote{vrai}, \enquote{faux} et
\enquote{indéterminé}. Avec cette modélisation, la zone située entre
celle validant la proposition \enquote{je suis proche} et celle ne la
validant pas a une réponse \enquote{indéterminée} a cette
proposition. Cette approche est assez différente des solutions fondées
sur la logique floue, qui considèrent que la proposition \enquote{je
  suis proche} à un degré de vérité qui décroit au fur et à mesure que
l'on s'éloigne de l'objet en question. D'autres théories permettent
également la prise en compte de \emph{l'imprécision,} comme celle des
ensembles approximatifs de \textcite{Pawlak1982}, qui propose une
modélisation trivalente, similaire à celle de \textcite{Tye1994}
\autocite{Pawlak1997}, ou la théorie des fonctions de croyances.

\paragraph{\emph{Imprécision} et espace}

La notion d'\emph{imprécison} a également été appliquée à l'espace

\autocite{Varzi2001,Varzi2015,Smith2000,Collins2000}

Fisher sorites paradox

Les implications spatiales du concept \emph{d'imprécision} ont été
traitées par…


La question de la formalisation et de l'implémentation de modèles
théoriques permettant la manipulation d'objets géographiques
\emph{imprécis} est, par ailleurs, un champ de recherche assez
dynamique en sciences de l'information géographiques
\autocite{Bunel2020}. De nombreux modèles théoriques ont étés
proposés, qu'ils soient basés sur la théorie des ensembles
approximatifs \autocite{Schneider1996,Cohn1996,Clementini1996} ou la
théorie des ensembles flous \autocite{Schneider1999}. L’application de
ces modèles et plus généralement des théories précédemment présentées,
a des problématiques géographiques ou spatiales a concerné de nombreux
sujets et thématiques, comme la recherche en archéologie
\autocite{Runz2008a, Zoghlami2016}, en architecture
\autocite{Arabacioglu2010}, en cartographie
\autocite{Didelon2009,Didelon2011}, traitement d'image
\autocite{Brandtberg2002}, pour l'aide à la décision
\autocite{Griot2007,Makropoulos2003} ou en appareillement de données
géographiques \autocite{Olteanu-Raimond2008}. Ces théories ont
également été utilisées pour prendre en compte \emph{l'imprécision}
lors de la spatialisation de descriptions de positions
\autocite{Takemura2012,Vanegas2011,Bloch1996,Hudelot2008}.

\subsubsection{Verrous scientifiques}

Dans notre cas, la prise en compte de \emph{l'imprécision} des
\emph{relations de localisation} pose deux problèmes majeurs.

\paragraph{L'intégration de \emph{l'imprécision} dans la
  \emph{spatialisation}}

Le premier des verrous à la prise en compte de \emph{l'imprécision}
est l'identification d'une théorie qui permette sa modélisation, tout
en étant compatible avec la solution de \emph{spatialisation} des
\emph{indices de localisation} retenue. Chaque théorie capable de
modéliser \emph{l'imprécision} ayant ses spécificités propres il est
nécessaire de s'assurer de leur bonne intégration avec la méthode de
spatialisation définie.

\paragraph{L'évaluation de \emph{l'imprécision}}

Le second verrou est la question de l'évaluation de
\emph{l'imprécision.} En effet, s'il est acquis que les
\emph{relations de localisation} ---~et plus généralement le langage
naturel~--- sont \emph{imprécis,} il reste qu'ils peuvent l'être à des
degrés divers. Pour l'illustrer, nous pouvons utiliser les
\emph{indices de localisation :} \enquote{je suis \emph{proche de}
  Grenoble} et \enquote{je suis \emph{aux alentours de} Grenoble}. Ces
deux indices ont une signification semblable, tous deux renseignent
sur la proximité du locuteur avec la ville de Grenoble. On aurait
toutefois du mal à les considérer comme parfaitement équivalents, la
relation de localisation \enquote{\emph{aux alentours de}} nous
semblant plus vague, \ie que l'aire que l'on peut définir comme étant
\enquote{\emph{aux alentours de} Grenoble} est plus étendue que celle
qui en est \emph{proche.} On ne peut pas, pour autant, considérer que
la \emph{relation de localisation} \enquote{\emph{proche de}} est
\emph{précise.} Ces deux relations sont \emph{imprécises,} mais a des
degrés divers et si l'on peut les ordonner selon leur \enquote{degré
  \emph{d'imprécision}}, on ne saurait quantifier cet écart et donc
leurs différents degrés \emph{d'imprécision.}

Cette quantification est cependant une étape indispensable à la prise
en compte de \emph{l'imprécision} des \emph{relations de
  localisation.} L'analyse de la sémantique des \emph{relations de
  localisation} devra donc être complétée par une estimation de leur
\emph{imprécision} et leur modélisation devra prendre en considération
ces deux aspects.

\subsubsection{Apports envisagés}

Sur la question de la modélisation de \emph{l'imprécision} des
\emph{relations de localisation,} notre principal apport sera de
développer une méthode permettant de prendre en compte l'imprécision
des relations spatiales. Cette dernière devra être compatible avec la
méthode de \emph{spatialisation} des \emph{relations de localisation}
définie parallèlement.

Comme nous l'expliquions lors de la présentation des verrous de cet
objectif scientifique, nous devons également identifier une solution
permettant de quantifier \emph{l'imprécision} des différentes
\emph{relations de localisation.}

\subsection{La modélisation de \emph{l'incertitude}}
\label{subsec:2-1-3}

Si la prise en compte de \emph{l'imprécision} des descriptions de
localisation (obj. \ref{subsec:2-1-1}) permet d'améliorer la qualité
de leur modélisation, ce mécanisme ne permet pas d'en gérer la
plausiblité. En effet, certains \emph{indices de localisation} donnés
par le requérant peuvent être faux, ou, du moins, sujets à caution et
ce indépendament de toute notion de \emph{précision.} La prise en
considération ---~aveugle~--- de ce type d'indices ne peut qu'impacter
négativement la qualité de la \emph{zone de localisation probable}
créée par \emph{l'agrégation} des \emph{indices de localisation.} Les
secouristes sont cependant, grace à leur connaissance du terrain et à
leur expérience, à même d'identifier la plupart de ces erreurs et
approximations, ou, tout du moins, d’émettre un doute sur la véracité
de certains \emph{indices de localisation.} La prise en compte de ces
connaissances, exogènes à l'indice, nous semble très importante, en
plus d'être un excellent moyen pour controler la prise en
considération d'indices de mauvaise qualitée.

Un élément central du projet Choucas étant de développer des solutions
d'assistance et non d'automatisation, nous pouvons prévoir des
interactions avec le secouriste, notamment l'évaluation de la
plausibilité des \emph{indices de localisation} donnés par le
requérant. La prise en compte de la plausibilité des indices de
localisation ajoute donc une nouvelle dimension à la spatialisation
des \emph{indices de localisation.}

\subsubsection{Contexte scientifique}

La notion \emph{d'incertitude} est fortement liée à celle,
précédemment présentée, \emph{d'imprécision}. Comme cette dernière,
cette notion qualifie une connaissance. Mais là où la notion
\emph{d'imprécision} désigne une caractéristique intrinsèque de la
connaissance, \emph{l'incertitude} est liée à l'observateur, c'est une
caractéristique contextuelle, qui qualifie le doute de l'observateur
sur la véracité de la connaissance \autocite{Bunel2020}. Ces deux
notions sont souvent confondues, notamment dans la littérature
anglophone où des objets géographiques \emph{imprécis} sont qualifiés
\emph{d'incertains}.

La prise en compte de \emph{l'incertitude} n'est pas nécessairement
possible avec les mêmes théories que celles utilisées pour modéliser
l'imprécision. La logique floue, par exemple, permet la modélisation
de \emph{l'imprécision,} mais non de \emph{l'incertitude,} à moins
d'être complétée par la théorie des possibilités
\autocite{Bouchon-Meunier1995,Bouchon-Meunier2007}. Au contraire, la
théorie des fonctions de croyances permet de modéliser
\emph{l'imprécision} et \emph{l'incertitude} sans adaptations. Enfin,
d'autres théories ne permettent que la modélisation de
\emph{l'incertitude,} sans prise en compte de \emph{l'imprécision,}
c'est par exemple le cas de la théorie des probabilités, du moins dans
leur interprétation épistémique \autocite{Hajek2019}.

Nous n'avons pas connaissance de travaux portant uniquement sur la
modélisation de \emph{l'incertitude} d'objets géographiques. Cette
considération nous semble toujours couplée à une modélisation de
\emph{l'imprécision.}

\begin{verbatim}
cf. chapitre 1 livre 2019
cf. lagacherie et al 1996
\end{verbatim}

\subsubsection{Verrous scientifiques}

Les verrous à la prise en compte de \emph{l'incertitude} sont
identiques à ceux que nous avons identifiés pour la prise en compte de
\emph{l'imprécision.} Dans les deux cas, en effet, l'objectif est
\enquote{d'enrichir} la \emph{spatialisation} des \emph{indices de
  localisation,} en y apportant la prise en compte de critères qui
nous semblent indispensables, à savoir \emph{l'imprécision des
  relations de localisations} et \emph{l'incertitude} des
\emph{indices de localisation.} Dans les deux cas, nous devons veiller
---~et ce pour les mêmes raisons~---, à ce que les théories et les
méthodes utilisées soient parfaitement compatibles avec la
\emph{spatialisation,} mais également entre elles.

Le second verrou, également partagé avec \emph{l'imprécision,} est la
question de la quantification. En effet, l'estimation de
\emph{l'incertitude} de \emph{l'indice de localisation} est nécessaire
à sa prise en compte. La question est d'autant plus délicate que
\emph{l'incertitude,} contrairement à \emph{l'imprécision,} est
contextuelle. Par conséquent, la présence du même \emph{indice de
  localisation} dans deux alertes différentes n'implique pas qu'ils
aient la même \emph{incertitude,} contrairement à leur
\emph{imprécision} qui sera identique, car intrinsèquement liée à la
sémantique de la \emph{relation de localisation.} Ainsi, l'évaluation
de \emph{l'incertitude} devra être faite pour chaque \emph{indice de
  localisation} d'une alerte donnée, contrairement à l'évaluation de
\emph{l'imprécision} qui peut être faire en amont, lors de
l’identification de la sémantique des \emph{relations de
  localisations} (obj. \ref{sec:2-1}).

\subsubsection{Apports envisagés}

De manière analogue aux \enquote{verrous scientifiques}, les apports
envisagés sur la question de la prise en compte de
\emph{l'incertitude} sont semblables à ceux identifiés pour la prise
en compte de \emph{l'imprécision.}

Le principal apport envisagé est la définition d'une méthode de prise
en compte de \emph{l'incertitude} qui soit compatible avec celle
utilisée pour la \emph{spatialisation} des \emph{indices de
  localisation,} mais également, avec la solution retenue pour prendre
en compte \emph{l'imprécision} des \emph{relations de localisation.}
La réalisation de ces trois objectifs sera donc fortement
inter-dépendante.

Le second apport sera la définition d'une méthode de quantification de
\emph{l'incertitude.} Comme nous l'avons expliqué, cette
quantification doit être faite pour chaque \emph{indice de
  localisation} de chaque alerte, \emph{l'incertitude} étant
contextuelle. La solution de quantification de \emph{l'incertitude}
retenue devra donc répondre à des contraintes spécifiques.

\subsection{La fusion des \emph{indices de localisation}}
\label{subsec:2-1-4}

La structure des alertes fait apparaitre un autre problème. En effet,
comme nous l'avons vu lors de présentation du fil rouge (\ref{} page
\pageref{}) les requérants décrivent généralement leur position à
l'aide de différentes phrases, décrivant autant d'aspects de leur
position actuelle. Chacune de ces descriptions, constitue, ce que nous
appelons un \emph{indice de localisation.} Une description de
localisation est donc composée d'au moins un, généralement plus,
\emph{indice de localisation}. Ce sont ces derniers que nous cherchons
à \emph{spatialiser.} Toutefois, la spatialisation indivoduelle de ces
indices de localisation, ne donne qu'une indication partielle sur la
zone de localisation de la vicitime. Il est donc nécessaire de
combiner la spatilisation des différents indices de localisation, afin
de proposer la meilleure \emph{zone de localisation compatible}
possible.

La méthode développée à cet effet, doit conserver les caractéristiques
que nous voulons voir validées par la méthode de spatilisation
présentée ci-dessus. C'est-à-dire, que la méthode d'aggrégation doit
prendre en compte la nature imprécise des résultats de la méthode de
spatilisation des indices. De plus, elle doit être a-même de prendre
en compte l'évaluation de la plausibilité de l'indice faite par le
secouriste.

\subsubsection{Contexte scientifique}

De nombreuses théories existent pour permettre la fusion
d'informations issues de sources diverses.

\begin{verbatim}
- Présentation des théories
- Thèse AM
- Application
- Chaque théorie à ses propres méthodes
- Reprendre état de l'art Castenado \autocite{Castanedo2013}
\end{verbatim}

\subsubsection{Verrous scientifiques}

Le processus d'agrégation des indices que nous souhaitons développer
correspond à un stade éloigné de notre méthodologie, \ie qu'il est
impacté par les choix effectués en amont. C'est notamment le cas de
ceux portant sur la spatialisation des différents indices.

\paragraph{Compatibilité avec les méthodes de spatialisation}

Comme nous l'expliquions lors de la présentation des objectifs
\ref{subsec:2-1-2} et \ref{subsec:2-1-3}, nous souhaitons que la prise
en compte de \emph{l'imprécision du langage naturel} et de la
\emph{plausibilité des indices} soit intrinsèque à la méthode de
spatialisation des \emph{indices de localisation} (objectif
\ref{subsec:2-1-1}). Il est par conséquent nécessaire que la méthode
d'agrégation des indices soit à même de conserver ces
caractéristiques.
% 
Or, ces deux composantes sont, par définition, variables. Deux indices
issus d'une même alerte peuvent avoir une plausibilité considérée
comme différente par le secouriste. Ce peut être, par exemple, le cas
si un requérant décrit sa position comme étant : \enquote{proche d'un
  chalet et probablement au sud du sommet}. Dans ce cas le premier
indice de localisation : \enquote{je suis proche d'un chalet}, serait
surement, considéré comme \emph{plus plausible} que le second :
\enquote{je suis probablement au sud sommet}. La méthode d'agrégation
des indices de localisation doit donc être capable de prendre en
considération cette différence entre les deux indices, par exemple les
pondérant. De même, la différence de précision entre deux indices doit
être prise en compte lors du processus d'agrégation.


\paragraph{\texttt{titre ??}}
%\paragraph{Contexte différent}

% La commutativité de l'agrégation
% Différence des indices
% Traitement "indépendant" de la localisation

Un autre point important est que le processus d'agrégation sera
potentiellement utilisé plusieurs fois lors du traitement d'une
alerte. En effet, les \emph{indices de localisation} sont donnés par
le requérant, au fur et à mesure du processus de localisation, parfois
en répose aux questions des secouristes. L'ensemble des indices de
localisation modélisés est donc amené à évoluer, comme la \emph{zone
  de localisation compatible} qui résulte de leur agrégation. La
méthode d’agrégation doit donc prendre cet aspect en considération et
nous devons veiller à ce que les résultats de ce processus ne soient
pas sensibles

\tdi{revoir}

\paragraph{Sélection des opérateurs de fusion}

\tdi{revoir}

\paragraph{La gestion des conflits}

\tdi{C'est pertinent ? Il n'y a pas vraiment de solution dans ma
  méthodo pour les prendre en compte.}

Un second verrou, fortement lié à la question de la modélisation de la
plausibilité est celui de la gestion des conflits entre indices. Il
n'est, en effet, pas exclu que deux indices d'une même alerte se
contredisent, rendant dès lors impossible la construction de la
\emph{zone de localisation probable.} La prise en compte de la
plausibilité des indices permet, en partie, de contourner ce
problème. Cependant, l'estimation de la plausibilité des indices reste
à la charge du secouriste.

\subsubsection{Apports envisagés}

Notre apport principal pour répondre à cet objectif scientifique sera
de développer une méthode agrégeant les résultats de la
\emph{spatialisation} des différents \emph{indices de localisation}
pour construire une \emph{zone de localisation compatible.}  Cette
méthode sera implémentée à la suite de la méthode de
\emph{spatialisation.} L'implémentation des méthodes de
\emph{spatialisation} et \emph{d'agrégation,} permettra d'appliquer
l'ensemble de notre méthodologie à la résolution de cas réels.

\subsection{L'évaluation des \emph{zones de localisation}}
\label{subsec:2-1-5}

Enfin, notre dernier objectif est de proposer une méthode d'évaluation
des \emph{zones de localisation} construites et ce qu'il s'agisse des
\emph{zones de localisation compatibles} ou \emph{probables.} Il est,
en effet, primordial de savoir si les zones construites à l'aide de
notre méthodologie de \emph{spatialisation} des \emph{indices de
  localisation} sont des \enquote{bonnes zones} ou non. Une mesure de
qualité pertinente offrira la possibilité de juger de la qualité des
méthodes de \emph{spatialisation} développées. Cependant cet objectif
nécessite définir des critères d'évaluation pertinants et adaptés au
contexte applicatif de ce travail.

\subsubsection{Contexte scientifique}

\begin{verbatim}
- Aucune idée de quoi mettre ici
- Tests utilisateurs thèses Cogit, Marion
- Supervisé vs non supervisé
\end{verbatim}

La question de l’évaluation des résultats est centrale dans la
recherche scientifique.

\subsubsection{Verrous scientifiques}

Le principal verrou scientifique à la mise en place d'une méthode
d'évaluation, réside dans le fait qu'il est insatisfaisant de nous
baser uniquement sur une comparaison entre une \enquote{zone estimée},
\ie la \emph{zone de localisation probable} et la position réele de la
victime. En effet, l'absence ---~et inversement la présence~--- de la
position de la victime dans la \emph{zone de localisation probable}
construite, ne signifie pas nécessairement que la modélisation est
erronée. Les \emph{indices de localisation} peuvent être incorrects,
sans pour autant avoir étés identifiés comme tels par le secouriste,
ou le requérant peut se référer à un objet qui n'existe pas dans les
basses de données utilisées. De plus, avec ce critère, l'évaluation ne
peut se faire sans la connaissance de la position réelle de la
victime, ce qui ne permet pas d'envisager la mise en place d'une
\enquote{évaluation dynamique} des résultats, à même de renseigner le
secouriste sur la qualité des résultats lors de la phase de
localisation. L'évalution des résultats ne pouvant être réalisée
qu'après avoir pris connaissance de la position de la victime. Une
autre solution serait de considérer que, moins la \emph{zone de
  localisation probable} est étendue, plus elle est précise et donc de
\enquote{meilleure qualitée}. Cependant cette approche n'est pas plus
satisfaisante.  En effet, la \emph{zone de localisation probable}
correspond à l'ensemble des \emph{positions} validant la descrition
---~transmise sous la forme \emph{d'indices de localisation}~---
donnée par la victime. Or, plusieurs zones peuvent correspondre à
cette descrition, à fortiori si les \emph{indices de localisations}
donnés sont peu nombreux ou discriminants. Utiliser un critère de
\enquote{taille de zone} reviendrait donc à estimer la qualité des
\emph{indices de localisation} et non celle de leur modélisation.

L’évaluation de la qualité de la \emph{zone de localisation probable}
impose donc de développer une méthode à même d'estimer la qualité de
la modélisation des \emph{indices de localisation} donnés par le
requérant et non celle des \emph{indices} en eux-mêmes. 

\subsubsection{Apports envisagés}

Nous souhaitons proposer une méthode d'évaluation de la qualité de la
\emph{zone de localisation probable} qui ne soit pas influencée par la
qualité intrinsèque des \emph{indices de localisation} donnés par le
secouriste. De plus, nous souhaitons que ce processus d'évaluation
puisse ce faire durant la phase de localisation de la victime, pour
apporter aux secouristes une information supplémentaire, facilitant la
résolution de l'alerte.

\begin{landscape}
\begin{table}[H]
  \centering
  \input{../tableaux/synthese_objectifs.tex}
  \caption{Synthèse des verrous et des apports attendus pour chaque
    objectif scientifique de la thèse}
  \label{tab:synthese_objectifs}
\end{table}
\end{landscape}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../../../main"
%%% End:
