\section*{Remerciements}

Pour commencer j'aimerais remercier tous les membres du jury d'avoir
accepté d'évaluer cette thèse. Les discussions que nous avons eues
lors de la soutenance ont été très enrichissantes et ont fait émerger
de nombreuses pistes de réflexions sur ce travail.

\vspace{.25cm}

Je souhaite remercier plus particulièrement mesdames
\bsc{Batton-Hubert} et \bsc{de Ruffray} d'avoir également accepté
d'être les rapportrices de mon manuscrit, et pour leurs remarques et
retours qui m'ont été extrêmement utiles.

\vspace{.25cm}

Je remercie également les membres de mon comité de suivi de thèse,
Thomas \bsc{Devogelle} et Bénédicte \bsc{Fruneau} pour tous leurs
conseils et suggestions.

\vspace{.25cm}

Merci à Olivier \bsc{Favre} d'avoir accepté de participer à ce jury et
pour m'avoir aiguillé durant la réalisation de ce travail. Le point de
vue d'un secouriste professionnel m'a grandement aidé à proposer des
solutions en cohérence avec le contexte applicatif de cette thèse.

\vspace{.25cm}

Je tiens à remercier chaleureusement Ana-Maria \bsc{Olteanu-Raimond}
et Cécile \bsc{Duchêne} pour m'avoir encadré et accompagné durant
cette thèse. Votre dévouement et la qualité de votre encadrement m'ont
fait aimer chaque instant de notre collaboration.  

\vspace{.25cm}

Merci également à tous les membres projet de recherche Choucas pour
toutes ces années de collaboration scientifique et, plus généralement,
tous ceux qui auront été mes collègues durant les trois dernières
années. Merci plus particulièrement à mes voisins de bureau Nathalie,
Laurence, Ibrahim et Marion qui ont dû supporter mes incessantes
questions.

\vspace{.25cm}

Je souhaite également remercier ma famille et à mes amis qui ont
toujours été là pour me soutenir et me changer les idées.

\vspace{.25cm}

Enfin, je tiens à remercier chaleureusement Mélissa pour ses
nombreuses corrections, son aide dans tous les domaines, et son
soutien de chaque instant.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
